{
    "articles": [
        {
            "title": "Starica iz Tomislavgrada primljena u mostarsku bolnicu nema korona virus ",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:51\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Na Kliniku za infektivne bolesti primljena je \u017eena, starije \u017eivotne dobi, 80 godina iz Tomislavgrada. koja je testirana na COVID-19 i nalaz je negativan'', potvrdili su za Bljesak.info iz Kriznog sto\u017eera HN\u017d.",
            "subtitle": "Potvr\u0111eno",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraJedna osoba primljena je na Kliniku za infektivne bolesti Sveu\u010dili\u0161ne klini\u010dke bolnice Mostar pod sumnjom da je zara\u017eena korona virusom, doznaje Bljesak.info.\n''Na Kliniku za infektivne bolesti primljena je \u017eena, starije \u017eivotne dobi, 80 godina iz Tomislavgrada, koja je testirana na COVID-19 i nalaz je negativan'', potvrdili su za Bljesak.info iz Kriznog sto\u017eera Ministarstva zdravstva, rada i socijalne skrbi Hercegova\u010dko-neretvanske \u017eupanije.\nPodsje\u0107amo, Krizni sto\u017eer HN\u017d, s ciljem daljnjeg pra\u0107enja stanja i poduzimanja mjera radi sprje\u010davanja i ranog otkrivanja eventualnog slu\u010daja bolesti izazvane novim koronavirusom, sukladno Zapovijedi kriznog sto\u017eera Federalnog ministarstva zdravstva, donio je Zapovijed kojom se zabranjuju posjeti u bolnicama, kao i u ustanovama socijalne skrbi koje zbrinjavaju djecu, mlade i stare osobe na podru\u010dju HN\u017d.\nTako\u0111er, preporu\u010da se da se ne odr\u017eavaju javni skupovi, odnosno organizirana okupljanja gra\u0111ana na za to prikladnom prostoru sukladno propisima o javnom okupljanju.\nOsobama starije \u017eivotne dobi preporu\u010da se izbjegavanje bespotrebna kretanja, kori\u0161tenje javnog prijevoza, te da presko\u010de rutinske kontrole i odlaske u ordinacije kod obiteljskog lije\u010dnika i u bolnice, ukoliko im nije prijeko potrebna zdravstvena skrb. Ukoliko je osobi te dobi potreban recept ili lije\u010dni\u010dki savjet, preporu\u010da se najprije kontaktirati lije\u010dnika telefonski.\nZdravstvenim ustanovama na podru\u010dju HN\u017d nalo\u017eeno je da obustave redovite specijalisti\u010dko-konzultativne preglede, a neophodni specijalisti\u010dko-konzultativni pregledi bit \u0107e obavljani po procjeni specijalista.\nTako\u0111er,\u00a0osobe s mjestom prebivali\u0161ta u HN\u017d, koje su se vratile iz epidemijom pogo\u0111enih zemalja, odnosno Kine, Italije, Ju\u017ene Koreje i Irana, bez obzira na to imaju li simptome bolesti ili ne, trebaju telefonski javiti svom obiteljskom lije\u010dniku od kojega \u0107e dobiti daljnje upute. Na osobit na\u010din istaknuto je kako osobe u samoizoliranju, koje su u radnom odnosu, bez po\u0161tivanja postupka dobivena od obiteljskog lije\u010dnika, ne\u0107e mo\u0107i ostvariti pravo na bolovanje.\nOsobe koje nemaju prebivali\u0161te, a nalaze se u HN\u017d te su se vratile iz epidemijom pogo\u0111enih zemalja, bez obzira na to imaju li simptome bolesti ili ne, trebaju se telefonski javiti Zavodu za javno zdravstvo HN\u017d radi savjetovanja o daljnjem postupanju, te ostati u ku\u0107nom\u00a0samoizoliranju.\n"
        },
        {
            "title": "Kom\u0161i\u0107 odgovorio Mostarcu: Ne mo\u017ee i jare i pare",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:27\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Ho\u0107ete li etni\u010dku Bosnu i Hercegovinu jer vidim da mi zamjerate taj legitimitet koji ne postoji u Ustavu BiH ili ho\u0107ete gra\u0111ansku BiH o kojoj govorite tako afirmativno''",
            "subtitle": "Susret u Kanadi",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraNa sve\u010danoj akademiji organiziranoj povodom Dana neovisnosti BiH u Kanadi na kojoj je sudjelovao predsjedatelj Predsjedni\u0161tva Bosne i Hercegovine \u017deljko Kom\u0161i\u0107 prisutnima se uime hrvatskog iseljeni\u0161tva obratio i Mostarac Davorin Jurovicki. Kako je kazao na po\u010detku svog govora, posebno mu je zadovoljstvo \u0161to mo\u017ee pozdraviti predsjedatelja Predsjedni\u0161tva BiH \u017deljka Kom\u0161i\u0107a, pi\u0161e N1.\n\"Kona\u010dno, nakon 25 godina, i mi u Kanadi imamo prigodu da nas posjeti netko iz vrha bh. vlasti. Sigurno bismo bili zadovoljniji da se to dogodilo mnogo ranije, ali \u0107e biti zabilje\u017eeno da je gospodin \u017deljko Kom\u0161i\u0107 prvi do\u0161ao u Kanadu i iseljeni\u0161tvu\", naveo je Davorin Jurovicki.\nKako je kazao, na\u017ealost, razo\u010darani su da vlasti BiH nisu na\u0161le za bitno za ih kontaktiraju kako bi im pomogli dali svoj doprinos za boljitak BiH. Izrazio je nadu da \u0107e posjeta Kom\u0161i\u0107a otvoriti mogu\u0107nosti da se mnoge stvari isprave i krenu boljim putem za sve stanovnike BiH i iseljeni\u0161tva.\nNaveo je da u gradu Mississauga \u017eivi 35 tisu\u0107a Hrvata. Predlo\u017eio je da se u ovom gradu otvori generalni konzulat i da u njemu radi predstavnik i hrvatskog naroda.\n\nVideo: Govor Davorina Jurovickog\n\"Bilo bi izuzetno nekorektno za polo\u017eaj Hrvata u iseljeni\u0161tvu i u Bosni i Hercegovini kriviti samo vas. Dapa\u010de, jo\u0161 ve\u0107a odgovornost le\u017ei na onima koji sebe vole predstavljati legitimnim i legalnim predstavnicima, a ustvari oni su legalni i legitimni samo za svoje interese i snose najve\u0107u odgovornost za iseljavanje hrvatskog naroda i njegov o\u010dajan polo\u017eaj. Za sebe su se oni jako dobro pobrinuli i ta manjina predstavlja najve\u0107u sramotu za nas u iseljeni\u0161tvu\".\nPoru\u010dio je da rukovodstva dvije zemlje, Hrvatske i BiH, moraju razgovarati jer se jedino na taj na\u010din mogu prona\u0107i kvalitetna rje\u0161enja.\n\"Kada bih slu\u0161ao savjetnike, vjerovatno ne bih do\u0161ao na ovaj skup. Ali, ako se ne razgovara, ne mogu se ni rije\u0161iti problemi. Korisno bi bilo da predsjednik Milanovi\u0107 vidi sugovornike i u Hrvatima izvan HDZ-a BiH jer dosada\u0161nja praksa razgovora samo sa HDZ-om je najvi\u0161e na\u0161tetila upravo Hrvatima iz BiH\".\n\"Moram ista\u0107i veliku razo\u010daranost iseljeni\u0161tva sa tzv. gra\u0111anskom opcijom, koju vi bezuspje\u0161no zastupate. Ne mo\u017ee se gra\u0111anska opcija graditi sa SDA koji su 'bratske' stranke sa HDZ-om i SNSD-om. Mislim, a to je mi\u0161ljenje i ve\u0107ine, da ste svojim djelovanjem i otklonom o kako takvim strankama sli\u010dne orijentacije (na primjer SDP, Na\u0161a stranka) jo\u0161 vi\u0161e udaljili BiH od gra\u0111anske opcije. Sarajevski kanton je mnogima otvorio o\u010di i narod misli da je to rezultat politi\u010dke trgovine na \u0161tetu demokracije u kojoj ste vi i Fahrudin Radon\u010di\u0107 odigrali negativne uloge. \u017delim ista\u0107i da narod cijeni va\u0161 pozitivan anga\u017eman u pribli\u017eavanju za ulazak u NATO i to smatram va\u0161im najve\u0107im dostignu\u0107e. \u010cestitam vam na tome uime iseljeni\u0161tva i u moje osobno ime\", kazao je, te nastavio:\n\"Malo \u0107u se na\u0161aliti, kako je Hrvatska u EU red je da Hrvatska da doprinos ulasku BiH u NATO. Vjerujem da je to razlog da legitimni i legalni Hrvat posje\u0107uje Rusiju. Molit \u0107u da mi odgovorite na jedno pitanje, ali ne u kontekstu interesa cijele BiH jer nije korektno da samo Hrvati budu \u017ertve gra\u0111anske opcije, a da ostala dva \u010dlana Predsjedni\u0161tva predstavljaju svoje narode. \u0160ta namjeravate u\u010diniti za hrvatsko iseljeni\u0161tvo i Hrvate u Bosni i Hercegovini kao \u010dlan Predsjedni\u0161tva iz reda hrvatskog naroda u ovom svom tre\u0107em mandatu?\", upitao je.\nUslijedio je odgovor \u017deljka Kom\u0161i\u0107a.\n\n\"Gospodine Davorine, nije mi jasno \u0161to vi zapravo preferirate. Ho\u0107ete li etni\u010dku Bosnu i Hercegovinu jer vidim da mi zamjerate taj legitimitet koji ne postoji u Ustavu BiH ili ho\u0107ete gra\u0111ansku BiH o kojoj govorite tako afirmativno. Ne morate mi odmah odgovoriti, bit \u0107e prilike da vi i ja jo\u0161 malo prodiskutiramo ovdje i to sa zadovoljstvo. Ali, morate se odlu\u010diti, \u0161to biste. Ne mo\u017ee u ovom slu\u010daju 'i jare i pare'. Sudaraju se stvari\", kazao je Kom\u0161i\u0107, te nastavio:\n\"Da vam objasnim za kakvu BiH se ja borim, na mom i na va\u0161em primjeru. Va\u0161a supruga je Rumunka, koliko zna. Imate dijete sa njom. Hipoteti\u010dki, vratite se sutra u va\u0161 Mostar, u BiH. \u0160ta je va\u0161e dijete u tom Mostaru i u toj BiH? Hrvat, Hrvatica? Rumun, Rumunka? Ili je osoba, dijete, \u0161to je? Mislim da je prije svega osoba i dijete. Ja se borim da va\u0161e dijete bude isto kao moje i da va\u0161e dijete sutra mo\u017ee, kao \u0161to ne mo\u017ee danas, biti \u010dlan Predsjedni\u0161tva ove zemlje i do\u0107i ovako. Jer danas ne mo\u017ee, niti va\u0161e niti moje. To nije u redu. U Kanadi mo\u017ee biti sve, a u va\u0161oj i mojoj BiH ne mo\u017ee. I jo\u0161 jedna stvar. Ka\u017eete Vlada KS. Gospodine Davorine, ja sam ro\u0111eni Sarajlija, ali je meni va\u017enija BiH od Sarajeva. A kakva je to gra\u0111anska opcija koja bi da tra\u017ei najmanji zajedni\u010dki imenitelj sa upravnicima konclogora, Heliodroma, Dretelja... To ne ide jedno s drugim. Nije to to. Na kraju krajeva, ja sam odabrao da se borim s onim \u0161to imam. To \u0161to je to danas SDA, HDZ i SNS, nemojte meni govoriti, ja nisam nikad glasovao za njih. Morat ubijediti narod, da im ne daje glasove, pa ih ne\u0107e biti na politi\u010dkoj sceni\", kazao je Kom\u0161i\u0107 u Kanadi.\n"
        },
        {
            "title": "Be\u0161li\u0107 odgovara: Iza svega stoje stranci",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:12\nBljesak.info\n",
            "intro": "Smatra kako iza problema sa sme\u0107em stoji ''strani pritisak da se odr\u017ee izbori i jo\u0161 uz to i privatni kapital koji \u017eeli zagospodariti gradskim resursima.'' ",
            "subtitle": "Pritisak i kapital",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera''Glavne to\u010dke ovoga spora su plasirane dezinformacije. Sve je krenulo od la\u017ene vijesti da se na deponiju odvozi mulj, a \u0161to je inspekcija utvrdila da nije to\u010dno, ve\u0107 se deponirao samo pijesak s re\u0161etki \u0161to je zakonski i propisano. Na to se nadovezala udruga Futura s tvrdnjom da se u mulju nalazi piralen, obmanjuju\u0107i javnost plasiranjem i pla\u0161enjem gra\u0111ana bez ikakvog konkretnog dokaza'', govori to gradona\u010delnik Mostara Lubo Be\u0161li\u0107, za Dnevnik.ba, komentiraju\u0107i glavne to\u010de spora nastalog na mostarskog deponiji Uborak.\nIsti\u010de kako je Grad Mostar je sukladno svim odredbama vr\u0161io sva ispitivanja koja su propisana Zakonom, i iste je nadzirala Federalna inspekcija te da su, budu\u0107i da u BiH ne postoji niti jedan ovla\u0161teni laboratorij za ispitivanje piralena, mulj na ispitivanje poslali u ovla\u0161teni laboratorij u Zagreb kojim je utvr\u0111eno da nema piralena sukladno europskim standardima za ispitivanje istog. ''Izuzev toga odra\u0111ena je jo\u0161 jedna analiza u \u010ce\u0161koj kojom je isto utvr\u0111eno. Nakon nalaza vi\u0161e europskih instituta koji su ispitivali nitko vi\u0161e ne spominje piralen. Ne znam gdje je nestao preko no\u0107i, mediji su se samo uti\u0161ali umjesto da su nakon plasiranih polu-informacija postupili sukladno pravilima struke i izvijestili ljude da opasnosti od ovog spoja nema. \u017delim poru\u010diti jo\u0161 jedanput da Grad za sve ima dokaze da radi po dozvolama i provedenom monitoringu ku\u0107a koje vr\u0161e mjerenja i od strane Federalne inspekcije. Ovo je sve uzburkalo javnost i potom se organizirala nevladina organizacija \u201eJer me se ti\u010de\u201c. Koja je zablokirala prilaz deponiji vi\u0161e puta, te napravila veliku \u0161tetu gradu'', obja\u0161njava gradona\u010delnik u intervjuu za ovaj portal.\n'Deponija je uvjetna'\nSuprotno tvrdnjama prosvjednika na Uborku, isti\u010de kako je deponija uvjetna i sanitarna te da ne propu\u0161ta ni\u0161ta u zemlju i koja je napravljena prema svim svjetskim standardima. ''Da to nije tako ne bi je financirala Svjetska banka. \u017delim se osvrnuti i na tzv. dokaz koji je inicijativa prezentirala javnosti da je riba uginula na u\u0161\u0107u potoka Su\u0161ica svi mediji su prenijeli tu vijest, a samo rijetki su objavili nalaz koji dokazuje da je riba uginula od varikine, te da je voda na potoku \u010dista, \u0161to zna\u010di da je riba prvotno otrovana pa uba\u010dena u potok'', obja\u0161njava.Na upit za\u0161to se sme\u0107e s ulica ne odvozi na neke druge deponije, odgovara kako su tra\u017eili alternativu ali su nai\u0161li na negativne odgovore, uz opasku da i sami imaju probleme s vlastitim otpadom. ''Niti jedna deponija u BiH ne mo\u017ee primiti toliko otpada koliko proizvodi grad Mostar. Na dnevnoj bazi to je 120 tona. Pratili ste hajku kada smo po\u010deli voziti dio otpada u Jablanicu tijekom prve blokade deponije, iz toga ako \u017eelite mo\u017eete sve jasno i\u0161\u010ditati. Ina\u010de, smatram da se u medijima daje previ\u0161e prostora za pau\u0161alne tvrdnje bez dokaza. Najbolji primjer za to je intervju na Bljesku gospodina Hod\u017ei\u0107a koji isti\u010de izme\u0111u ostalog da je tlo zaga\u0111eno i on kao za\u0161titnik svojih gra\u0111ana, istima godinama uzgaja i prodaje gljive po \u010ditavoj BiH s nasada na Uborku, ako je zaga\u0111eno postavlja se pitanje za\u0161to i dalje prodaje svoje proizvode? Samo inspekcijski nalog i dokaz su mjerodavni. Iz Inicijative izme\u0111u ostalog ka\u017eu da svako analiziranje uzoraka pa \u010dak i onih uzoraka koji su oni sami nosili, navodno la\u017eiraju podatke, jer nisu onakvi kakvi oni pri\u017eeljkuju da budu, to mo\u017eete vidjeti iz njihovih intervjua. Na ovaj na\u010din se poku\u0161avaju diskreditirati ku\u0107e koje vr\u0161e monitoring i koji su za sve kontrole akreditirani i certificirani. Nagla\u0161avam i kako Grad Mostar nema nikakav utjecaj na federalnu inspekciju. Glavni Federalni inspektor ka\u017ee deponija Uborak je mo\u017eda uz Zenicu najbolja i najure\u0111enija deponija u BiH'', govori Be\u0161li\u0107.\nStrani pritisak\nSmatra kako iza problema sa sme\u0107em stoji ''strani pritisak da se odr\u017ee izbori i jo\u0161 uz to i privatni kapital koji \u017eeli zagospodariti gradskim resursima.'' Isti\u010de kako se kro medije stekao dojam da je Uborak problem Grada Mostara i Ljube Be\u0161li\u0107a jer iz inicijative \u201eJer nas se ti\u010de\u201c tra\u017ee njegov potpis da \u0107e se deponija zatvoriti te tvrdi kako je, unato\u010d svim pri\u010dama, sme\u0107e na Uborku i dalje mogu\u0107e odlagati.''Komunalni otpad mogu\u0107e je odlagati na Uborku jo\u0161 godinu do dvije dana bez izgradnje novih kazeta za koje je izvr\u0161ena izvla\u0161tenje tj. eksproprijacija. Do tada o\u010dekujem da \u0107emo imati Gradsko vije\u0107e i da \u0107e oni odlu\u010diti o daljnjim aktivnostima vezanom za pitanja deponije, odnosno njene lokacije'', isti\u010de.Gradona\u010delnik Mostara govori kako je cijela ova pri\u010da dio velikog politi\u010dkog projekta koji se mo\u017ee jasno i\u0161\u010ditati iz svih medijskih istupa bilo prosvjednika, bilo onih koji iste posje\u0107uju i podr\u017eavaju. ''Iza ovoga, kao \u0161to sam ve\u0107 rekao, postoji strani pritisak da se odr\u017ee izbori i jo\u0161 uz to i privatni kapital koji \u017eeli da zagospodari gradskim resursima'', govori i dodaje kako ne\u0107e nikoga isticati.\nIzbori u Mostaru\nNa upit o novom datumu izbora u Mostaru odgovara: ''Sude\u0107i po trenuta\u010dnoj politi\u010dkoj klimi i pribli\u017eavanju stavova izbori bi se trebali odr\u017eati 4. listopada.2020.godine. U to vjerujem jer je i krajnje vrijeme da se lokalni izbori za Mostar odr\u017ee''.Za vlastito politi\u010dko djelovanje, kako isti\u010de, ne\u0107e ni\u0161ta prejudicirati.''\u017delim da se u Mostaru prvenstveno odr\u017ee izbori, i da predam du\u017enost, a za daljnje politi\u010dko djelovanje ne\u0107u ni\u0161ta prejudicirati'', zaklju\u010dio je u razgovoru za Dnevnik.ba gradona\u010delnik Mostara.\n"
        },
        {
            "title": "Velika akcija SIPA-e i na podru\u010dju Mostara: Uhi\u0107ena \u0161estorica, oduzete oko tri tone skunka",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nCrna Kronika\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:50\nBljesak.info\n",
            "intro": "Pripadnici SIPA-e su na podru\u010dju Mostara, Kiseljaka i Stoca uhitili \u0161est osoba i oduzeli do sada tri tone skunka. Prona\u0111ena je velika koli\u010dina novca. Ukupno je SIPA zadokumentirala sedam tona narkotika.",
            "subtitle": "Droga",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPripadnici Dr\u017eavne agencije za istragu i za\u0161titu (SIPA) uhitili su jutros, na podru\u010dju Mostara, Kiseljaka i Stoca \u0161est osobe zbog trgovine drogom. Jedan od osumnji\u010denih uhi\u0107en je u Trebinju.\nU nastavku operativne akcije kodnog naziva \u201eSKY\u201c, \u00a0policijski slu\u017ebenici Dr\u017eavne agencije za istrage i za\u0161titu, li\u0161ili su slobode \u0161est osoba zbog postojanja osnova sumnje da su po\u010dinila\u00a0kazneno\u00a0djelo iz \u010dlana 250.\u00a0Kaznenog\u00a0zakona Bosne i Hercegovine \u201eOrganizirani kriminal\u201c, u vezi sa kaznenim djelom iz \u010dlana 195. \u201eNeovla\u0161teni promet opojnim drogama\u201c istog zakona.\nU\u00a0tijeku\u00a0su pretresi na \u010detiri lokacije u Stocu, Trebinju i Kiseljaku i u dosada\u0161njem dijelu operativnih aktivnosti, policijski slu\u017ebenici su otkrili i privremeno oduzeli vi\u0161e stotina\u00a0tisu\u0107a\u00a0Eura, tri tzv. \u201ekripta\u201d telefona, vi\u0161e mobilnih telefona, odre\u0111enu koli\u010dinu opojne droge kao i druge predmete i tragove koji se mogu dovesti u vezu sa naprijed navedenim\u00a0kaznenim\u00a0djelima.\u00a0\n\nFoto: Sipa / Zaplijenjena droga\nPostoje osnovi sumnje da su se gore navedene osobe, s ciljem sticanja protupravne imovinske koristi, bavile neovla\u0161tenim me\u0111unarodnim prometom opojnih droga, odnosno da se isti dovode u vezu sa krijum\u010darenjem najmanje sedam \u00a0tona opojne droge cannabis sativa \u00a0iz Albanije i Crne Gore u Bosnu i Hercegovinu i Republiku Hrvatsku, kao i dalje u zemlje Europske Unije.\nOd navedene koli\u010dine policijski slu\u017ebenici SIPA-e su u proteklih 20 mjeseci zaplijenili oko tri tone opojne droge cannabis sativa u vi\u0161e odvojenih operativnih akcija.Nakon izv\u0161ene kriminalisti\u010dke obrade u prostorijama SIPA-e,\u00a0osobe\u00a0li\u0161ene\u00a0 slobode \u0107e biti predata u dalju nadle\u017enost\u00a0Tu\u017eiteljstvu\u00a0Bosne i Hercegovine.\nNavedene aktivnosti vr\u0161e se po naredbama Suda BiH i\u00a0Tu\u017eiteljstva\u00a0BiH.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Za\u0161to pacijenti u HN\u017d ne mogu \"sa knji\u017eicom u privatnika\"?!",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nZdravlje\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:29\nBljesak.info\n",
            "intro": "Iz udruge Futura pokazuju primjere iz Sarajeva i Tuzle, u kojima osiguranici mogu koristiti usluge Bolnica, Domova zdravlja ali i privatnih praksi, dok u Mostaru, odnosno na stranicama Zavoda za osiguranje HN\u017d, ta usluga nije navedena niti dostupna.",
            "subtitle": "#Samo kod nas",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraUgovaranje zdravstvenih usluga Zavodi zdravstvenih osiguranja du\u017eni su provoditi sukladno propisima o javnim nabavkama u BiH. Pravo sudjelovanja imaju javne i privatne ustanove, dok je klju\u010dno mjerilo vrsta, obim i kvaliteta usluga.\u00a0\nIz Udruge za unapre\u0111enje kvalitete \u017eivljenja Futura pokazuju primjere iz Sarajeva i Tuzle, u kojima osiguranici mogu koristiti usluge bolnica, Domova zdravlja ali i privatnih praksi, dok u Mostaru, odnosno na stranicama Zavoda za osiguranje HN\u017d, ta usluga nije navedena niti dostupna.'Za\u0161to pacijenti u HN\u017d/K ne mogu \"sa knji\u017eicom u privatnika\"?!', pitaju se u ovoj udruzi. Pogledajte video.\n\nVideo: Za\u0161to pacijenti u HN\u017d/K ne mogu \"sa knji\u017eicom u privatnika\"?!\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Jedna mala ali vrijedna intervencija GSS-a",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 11:33\nBljesak.info\n",
            "intro": "Savez gorskih slu\u017ebi spa\u0161avanja u BiH odazvao se pozivu lovaca i intervenirao u spa\u0161avanju psa koji je upao u jamu u mjestu Dra\u010devo kod \u010capljine.",
            "subtitle": "\u010capljina",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraNakon radnog vikenda kojega su gorski spa\u0161avatelji diljem Bosne i Hercegovine proveli uvje\u017ebavaju\u0107i znanja i vje\u0161tine u svojim stanicama, ve\u0107 utorak ujutro imali su malu ali vrijednu intervenciju.\nSavez gorskih slu\u017ebi spa\u0161avanja u BiH odazvao se pozivu lovaca i intervenirao u spa\u0161avanju psa koji je upao u jamu u mjestu Dra\u010devo kod \u010capljine.\nPet gorskih spa\u0161avatelja HGSS \u010capljina jutros su iz neobilje\u017eenog i za ulaz nezgodnog jamskog objekta dubokog pet metara izvukli neozlije\u0111enog psa.\n\nFoto: GSS.ba / Jedna mala ali vrijedna intervencija GSS-a\nAkcija je trajala petnaestak minuta.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "\u0160anti\u0107eve 'Pahulje' u novom singlu Jelene Milu\u0161i\u0107",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nGlazba\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:14\nBljesak.info\n",
            "intro": "Jelena Milu\u0161i\u0107 i Merima Klju\u010do talente su ujedinile na albumu 'Lume', te su potaknute uspje\u0161nim rezultatom, nastavile suradnju na Jeleninom solo albumu. ",
            "subtitle": "Najava solo albuma",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU Mostaru, gradu u kojem pahulje nisu \u010deste go\u0161\u0107e, nastala je jedna od najljep\u0161ih pjesama ba\u0161 o njima. Upravo pjesmom 'Pahulje' ekspresivna i karizmati\u010dna umjetnica Jelena Milu\u0161i\u0107 najavljuje predstoje\u0107i solo album, koji se o\u010dekuje ove godine.\nBajkovitu poemu 'Pahulje' Alekse \u0160anti\u0107a glazbeno je o\u017eivjela kompozitorica Merima Klju\u010do, koja ujedno potpisuje audio i video produkciju singla.Jelena Milu\u0161i\u0107 i Merima Klju\u010do talente su ujedinile na albumu 'Lume', te su potaknute uspje\u0161nim rezultatom, nastavile suradnju na Jeleninom solo albumu. Jo\u0161 jedna posebna suradnja ve\u017ee Jelenu za Mostar i to s Atillom Aksojem. Prepoznatljivi po suptilnom i emotivnom\u00a0glazbenom\u00a0izra\u017eaju, Jelena i Atilla izvode romsku i sefardsku\u00a0glazbu pod imenom Barimatango.Izlasku Jeleninog solo albuma prethodit \u0107e jo\u0161 jedan singl i videospot, kao i nastupi u regiji, Europi i Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama.Na pitanje za\u0161to ba\u0161 ova pjesma, Jelena odgovara: \u201eNajavni singl mog predstoje\u0107eg albuma htjela sam posvetiti Mostaru i svima onima koji vole i po\u0161tuju ovaj grad, njegovu razli\u010ditost i ljepotu.\u0160anti\u0107evi topli stihovi i lepr\u0161ava kompozicija Merime Klju\u010do vra\u0107aju me u grad iz mog sje\u0107anja, grad bezbri\u017enog djetinjstva. Tako\u0111er, dozivaju Mostar skladnih, prijateljskih i nje\u017enih nota, Mostar koji zaslu\u017euje bolje nas\u201c.Interijer Ateljea Figure u Sarajevu pru\u017eio je ugodni ambijent za snimanje videospota, a za snimke Mostara iz zraka zaslu\u017ean je Bljesak.info.\nPogledajte i poslu\u0161ajte Pahulje:\u00a0\n\nVideo: JELENA MILU\u0160I\u0106 - PAHULJE (OFFICIAL VIDEO)\n\u00a0\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Za\u010darani krug: \"Pu\u0161io sam samo dok pijem, a pio sam svaki dan...\"",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nPoznati i slavni\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:06\nBljesak.info\n",
            "intro": "\"Na po\u010detku sam pio samo pivo jer nisam imao novaca za ne\u0161to drugo, ali kada sam potpisao za Atletico, po\u010deo sam piti sve. I pu\u0161iti. Pu\u0161io sam od 1999. do 2010. godine. Pu\u0161io sam samo kada pijem, ali problem je bio \u0161to sam pio svaki dan\"",
            "subtitle": "Pij, Cicinho, pij, na tebe je red",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: El Espa\u00f1ol / C\u00edcero Joao de C\u00e9zare\u00a0\nNekada\u0161nji nogometa\u0161 madridskog Reala Cicinho ka\u017ee da je vo\u0111enje nesportskog \u017eivota jedan od razloga \u0161to nije ostavio ve\u0107i trag u \"Kraljevskom klubu\".\nBrazilski desni bek je u sije\u010dnju 2006. stigao na Santiago Bernabeu. Predvi\u0111ana mu je velika karijera, ali o\u010dekivanja nije opravdao i poslije jedne i pol sezone oti\u0161ao je iz kluba.\nIz ove perspektive, Brazilac nema dilemu \u0161to je pogre\u0161no radio u tom razdoblju svoga \u017eivota.\n\n\nCicinho and his alcoholism in his time as a footballer: \u201cDrink 10 beers a day\u201d https://t.co/vSwH29siF0 pic.twitter.com/tX2RXR4uP4\n\u2014 Goals News (@Goalsncom) March 9, 2020\n\n\n\"Po\u010deo sam piti kada sam imao 13 ili 14 godina, dok sam bio u Botafogu. Rekli su mi da je pivo dobro i pio sam ga. Kako sam po\u010deo, tako nisam prestao sve do trideset i neke godine. Skoro 20 godina sam pio alkohol. Pio sam po 10 piva dnevno\", otkriva Cicinho i dodaje:\n\"Na po\u010detku sam pio samo pivo jer nisam imao novaca za ne\u0161to drugo, ali kada sam potpisao za Atletico, po\u010deo sam piti sve. I pu\u0161iti. Pu\u0161io sam od 1999. do 2010. godine. Pu\u0161io sam samo kada pijem, ali problem je bio \u0161to sam pio svaki dan\".\nDanas se Cicinho, kako ka\u017ee, rije\u0161io tih poroka i \u017eivi sasvim druga\u010dijim na\u010dinom \u017eivota.\n"
        },
        {
            "title": "Radovi i gu\u017eva: Do\u0161ao red i na asfalt u Rizzovoj",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nUlaganja\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:32\nBljesak.info\n",
            "intro": "Kvar na vodovodnoj mre\u017ei je saniran u proteklom tjednu, te se sad pristupilo zavr\u0161nom procesu asfaltiranja i povratku u 'normalu'.",
            "subtitle": "Samo strpljenja",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraRadovi na asfaltiranju dijela ulice dr. Petra Rizza u Mostaru zapo\u010deli su u utorak 10. o\u017eujka, nakon \u0161to su stanari ali i velik broj gra\u0111ana, obzirom da se radi o frekventnom dijelu grada, izvje\u0161tavali danima.\nKvar na vodovodnoj mre\u017ei je saniran u proteklom tjednu, te se sad pristupilo zavr\u0161nom procesu asfaltiranja i povratku u 'normalu'.\nTijekom postavljanja asfaltne zakrpe stvarale su se ve\u0107e gu\u017eve u prometu, obzirom da ovaj dio ceste vodi prema Sveu\u010dili\u0161noj Klini\u010dkoj bolnici Mostar ali i naselju Bijeli Brijeg.\n\nFoto: Bljesak.info / Strpljenja molim\nPodsje\u0107amo, i ranijih godina, nakon obilnih ki\u0161a, izvje\u0161tavali smo o 'manjim izvorima vode' koji bi se pojavili u ovom zavoju i tako ometali promet i stanare ovog mostarskog naselja.\n"
        },
        {
            "title": "Roditelji tra\u017ee odgodu sistematskih pregleda mostarskih osnovaca",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nZdravlje\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:31\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Ovim dopisom obra\u0107amo Vam se kao pru\u017eateljima zdravstvene za\u0161tite da razmotrite eventualnu odgodu planiranih sistematskih pregleda mostarskih osnovaca''",
            "subtitle": "Na\u0161a djeca",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraUdruga roditelja 'Na\u0161a djeca 2014.' zatra\u017eila je, na temelju informacija koje su dobili od roditelja \u010dlanova njihove udruge kao i VR osnovnih \u0161kola u Mostaru, da se odgode sistematski pregledi mostarskih osnovaca.Naime, kako navode, prema dobivenim informacijama od po\u010detka drugog polugodi\u0161ta \u0161kolske 2019./2020. godine zabilje\u017een je veliki broj opravdanih izostanaka zbog zdravstvenih pote\u0161ko\u0107a djece. ''Ovim dopisom obra\u0107amo Vam se kao pru\u017eateljima zdravstvene za\u0161tite da razmotrite eventualnu odgodu planiranih sistematskih pregleda mostarskih osnovaca a sve na temelju Va\u0161ih smjernica i preporuka za pacijente Doma zdravlja Mostar u sezoni gripe'', navode u svom dopisu iz ove udruge.\n\n''Uz sezonu gripe koja je na vrhuncu imamo novonastalu situaciju u regiji vezanu za korona virus odnosno COVID-I9 bolest. Stoga \u0161aljemo par uputa za stanovni\u0161tvo, ponajprije za korisnike usluga zdravstvene za\u0161tite Doma zdravlja Mostar: 1. Izbjegavajte dolazak u ambulante osim ako je to nemogu\u0107e. Svaki boravak u zajedni\u010dkim prostorijama du\u017ee vremena pove\u010dava \u0161ansu za infekciju virusom gripe\", dio je mjera koje je Dom zdravlja Mostar uputio ranije, a na koje se pozivaju i \u010dlanovi Udruge roditelja Na\u0161a djeca 2014.\n"
        },
        {
            "title": "Zelena salata uzgojena u svemiru jednako ukusna i sigurna kao 'zemaljska'",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nZnanost\n\n |\n10. 03. 2020. u 11:54\nHina\n",
            "intro": "Astronauti su na ISS-u salatu uzgajali izme\u0111u 2014. i 2016. NASA-ini su znanstvenici zbog usporedbe kontrolu na Zemlji obavili replicirav\u0161i istovjetne uvjete uzgoja.",
            "subtitle": "Studija",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPrema studiji objavljenoj u \u010dasopisu \"Frontiers in Plant Science\", zelena salata koja se uzgaja u svemiru ne samo da je ukusna, ve\u0107 je i jednako hranjiva i sigurna za jelo kao dosadna stara zelena salata kakvu konzumiramo na Zemlji.\n\"Mogu\u0107nost uzgoja sigurne I svje\u017ee hrane kao nadopune pakiranoj hrani za astronaute u svemiru va\u017ean je NASA-in cilj\", pi\u0161e \u010dasopis.\nNedugo nakon prvog eksperimenta, godine 2014., salatu su astronauti ubrali i poslali u svemirski centar Kennedy na analizu. Nakon temeljitog pregleda salate uzgojene na Me\u0111unarodnoj svemirskoj postaji (ISS), istra\u017eiva\u010di su zaklju\u010dili da je razlika izme\u0111u nje i one uzgojene na Zemlji minimalna. Rije\u010d je o zanemarivoj razlici u koli\u010dini nekih metala i minerala, me\u0111u kojima su \u017eeljezo, kalij i cink.\nAstronauti su na ISS-u salatu uzgajali izme\u0111u 2014. i 2016. NASA-ini su znanstvenici zbog usporedbe kontrolu na Zemlji obavili replicirav\u0161i istovjetne uvjete uzgoja.\nRezultati su bili ohrabruju\u0107i: dvije glavice zelene salate bile su gotovo u potpunosti iste, uklju\u010duju\u0107i i mikrobne zajednice koje se nalaze u biljkama. Pokazalo se da \"svemirska salata\" sadr\u017ei ne\u0161to vi\u0161u razinu bakterija, no me\u0111u njima nije nijedna opasna po ljudsko zdravlje, poput E.coli ili salmonele.Uzgoj hrane u odr\u017eivom sustavu, sigurne za konzumaciju postat \u0107e presudna kada NASA krene u dulje misije.\nPokazalo se da je uzgoj salate daleko jednostavniji od uzgoja ostalih vrsta povr\u0107a.\n\"Sli\u010dne \u0107emo uvjete uzgoja morati osigurati i za raj\u010dice, krumpire i paprike, a nadamo se da \u0107emo ih po\u010deti uzgajati u teku\u0107oj godini i tijekom idu\u0107e\", rekla je glavna autorica i znanstvenica svemirskog centra Kennedy, Christina Khodadad, a prenosi ScienceAlert.\n\"S obzirom na to da tim vrstama povr\u0107a treba puno vi\u0161e vremena za uzgoj, preciznije 80 dana u odnosu na 28, koliko je potrebno za salatu, trebat \u0107e nam puno vi\u0161e resursa i izda\u0161nijih ulaganja\", istaknula je.\nAstronauti zasad uglavnom konzumiraju jela koja rehidriraju na ISS-u. Na meniju je koktel od su\u0161ena vo\u0107a, ora\u0161astih plodova, piletine, govedine i \u0161kampa, ali nijedna salata ne mo\u017ee se tako dobro obraditi da bi pre\u017eivjela put do nulte gravitacije.\nU prera\u0111enim paketima s obrocima nedostaje hranjivih tvari i nekih vitamina, osobito kalija te vitamina C, B1 i K. Svje\u017ei proizvodi \u010dinili su se najboljim rje\u0161enjem za taj problem koji \u0107e NASA morati rije\u0161iti s obzirom na planirane dugoro\u010dne misije svemirskih letova na Mjesec i Mars.\nAstronauti \u0107e u budu\u0107nosti morati funkcionirati \"neovisno o Zemlji\", a ovo je jedan od koraka naprijed u ostvarenju toga cilja.\n"
        },
        {
            "title": "HRS: Ne daj Bo\u017ee potresa i korona virusa",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 11:34\nBljesak.info\n",
            "intro": "Iako je zakon vrlo jasan u definiranju utro\u0161ka ovih sredstava, na ovaj na\u010din Fahrudin Solak i legitimno izabrane kolege mu iz HDZ (koje, biva, ne sudjeluju u vlasti, jer nema izmjena izbornog zakona) netransparentno tro\u0161e milijune i milijune.",
            "subtitle": "Nespremnost ",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera''Svi smo svjedocima bili nedavnih medijskih izvje\u0161\u0107ivanja iz Turske i Albanije nakon razornih potresa. Spasiteljske ekipe su danono\u0107no pretra\u017eivali uru\u0161ene gra\u0111evine u potrazi za pre\u017eivjelima. To su ekipe koje se godinama obu\u010davaju vje\u017ebama spa\u0161avanja dovo\u0111enjem pasa traga\u010da, strojeva za pretrage ru\u0161evina, podizanje betonskih blokova, izvla\u010denja iz ru\u0161evina, iz podruma itd. U BiH vje\u017ebe spa\u0161avanja od potresa se rade filmskim spu\u0161tanjem niz u\u017ead s krova zgrada'', navodi se u priop\u0107enju HRS-a o radu FUCZ, te o koronavirusu.\nNjihovo priop\u0107enje u cjelosti pro\u010ditajte u tekstu ispod.\nDakle, protivno bilo kakvoj logici, na\u0161a Civilna za\u0161tita, pod budnim okom vidno ponosnih i za tu prigodu, uniformiranih ministara, o\u010dekuje kako \u0107e netko u slu\u010daju zemljotresa umjesto napu\u0161tanja zgrada od opasnosti uru\u0161avanja, tr\u010dati na krov. Kako \u0107e, i ako se zgrada ne sru\u0161i, umjesto tr\u010danja prema izlazu, stanari odabrati bijeg stepenicama na krov, \u010dekaju\u0107i spasioce Fahrudina Solaka, koji \u0107e istim tim stepenicama, kojima su stanari mogli napustiti zgradu, popeti se na krov. Nakon toga, umjesto izvla\u010denja tim istim stubi\u0161tem, spasioci \u0107e radije odabrati stavljanje ankera, razapinjanje u\u017eadi i filmsko spu\u0161tanje ''unesre\u0107enih'' s krova zgrade. Sve ovo u vremenu kada cijela Europa radi planove obrane od pandemije korona virusa. Nama je prioritet spu\u0161tanje sa zgrade. Nije nas briga za tamo neki virus. Solak ka\u017ee kako \u2019\u2019imamo scenarij za sve situacije vezane za korona virus\u2019\u2019. Mo\u017eemo biti mirni i smireni, jer je on razgovarao sa direktorom Direkcije robnih rezervi FBiH Ton\u010dom Bavrkom i oni su ''uvjereni kako rezervi ima dovoljno''. No, koliko smo uistinu spremni na ''scenarije oko korona virusa''?\nNezakonite radnje\nTom istom Ton\u010di Bavrki je preko dvije privatne tvrtke nestalo 3100 tona \u017eitarica iz robnih rezervi. Nitko nikada nije za to odgovarao. Iako se sve ovo odvilo u periodu od 2008-2012., on je jo\u0161 uvijek u 2020. godini direktor Direkcije. Koliko je pogubna ova kra\u0111a, osjetili smo prigodom onog velikog snijega s po\u010detka velja\u010de 2012. kada je u Hercegovini primjerice, u samo par dana nestalo osnovnih namirnica. Unato\u010d svemu i dalje svake godine za robne rezerve uplatimo oko 5 milijuna KM, iako prostori skladi\u0161tenja rezervi ne po\u0161tuju niti minimum standarda. Nakon niza afera, Vlada je nedavno odlu\u010dila ugasiti Direkciju i utemeljiti javno poduze\u0107e koje bi poslovalo po zakonu, a bilo bi pravni sljednik Direkcije, no to se nikada nije dogodilo. Za\u0161to? Iz prostog razloga vi\u0161egodi\u0161nje plodonosne suradnje HDZ-a i SDA. Kako bi predstavnici ovih stranaka u ovim direkcijama mogli nastaviti sa nezakonitim radnjama.\nIsta ta suradnja na djelu je i kada se radi o FUCZ. Naime, dosjetilo se formirati Sto\u017eer CZ koje je mimo svih zakonskih propisa pretvoren u upravno tijelo. Zakon definira kako CZ djeluje u skladu sa Planovima i Programima izvr\u0161ne vlasti, koje odobrava zakonodavna vlast. Sto\u017eeri se formiraju isklju\u010divo u slu\u010dajevima prirodnih i drugih nesre\u0107a kao provedbeno tijelo, nipo\u0161to upravni organ. No, iz HDZ-a i SDA dosjetili su se formirati ''Sto\u017eere CZ'' koji prakti\u010dno donose odluke, koje provodi izvr\u0161na vlast, a zakonodavna vlast je u potpunosti isklju\u010dena. Iz kojeg razloga? Zbog desetina milijuna KM koji se godi\u0161nje sliju u namjenski ra\u010dun za za\u0161titu i spa\u0161avanje. Iako je zakon vrlo jasan u definiranju utro\u0161ka ovih sredstava, na ovaj na\u010din Fahrudin Solak i legitimno izabrane kolege mu iz HDZ (koje, biva, ne sudjeluju u vlasti, jer nema izmjena izbornog zakona) netransparentno tro\u0161e milijune i milijune prora\u010dunskih sredstava. Solak je ovim sredstvima kupovao opremu za svoje hobije i hobije svoje obitelji i prijatelja, sve nabavljeno od tvrtki strana\u010dkih prijatelja i uz suglasnost i potpis hrvatskih ministara iz Vlade FBiH.\nFederacija nespremna za koronavirus\nRadi se o, tobo\u017ee, opremanju ''specijalnih jedinica'' CZ koje postoje isklju\u010divo na papiru, dok u praksi postoji 50ak istih djelatnih osoba u CZ koji su u isto vrijeme ronioci, demineri, spasitelji iz planina, spu\u0161ta\u010di po u\u017eadima sa vrhova zgrada itd. Du\u017eni su, uz prijetnje otkazima, samo preobla\u010diti uniforme.\nZa\u0161to ovo sve pi\u0161emo? Kako bi pokazali kako je FBiH apsolutno nespremna za bilo kakav scenarij vezan za korona virus. Prvo, FUCZ i Solak nisu osobe koje mogu donositi bilo kakve odluke i izlaziti u javnost vezano za \u0161irenje zaraze, oni samo mogu provoditi odluke izvr\u0161ne vlasti. Ta ista izvr\u0161na vlast nema apsolutno nikakvu strategiju za bilo kakav scenarij koji, primjerice, poga\u0111a trenutno Italiju.\n\u0160to \u0107e se dogoditi sa \u0161kolskom godinom ukoliko se zatvore \u0161kole? Kako \u0107e se organizirati rad institucija ukoliko do\u0111e do otvaranja crvenih zona zaraze? Koje je stvarno stanje robnih rezervi, osobito ako se sjetimo iskustva snijega iz 2012.? \u0160to se doga\u0111a sa ilegalnim migrantima koji neometano ulaze u dr\u017eavu, testiraju li se na korona virus? Kako je mogu\u0107e da se u vrijeme velike potencijalne opasnosti od zaraze neometano organiziraju sajmovi, kongresi, koncerti i druge manifestacije masovnog okupljanja?\nNiti na jedno pitanje nemamo odgovor. Za\u0161to? Svaku iole potencijalno krizna situacija se gleda isklju\u010divo kroz prizmu tro\u0161enja novaca sa namjenskog ra\u010duna za za\u0161titu i spa\u0161avanje. To je glavni i isklju\u010divi prioritet FUCZ i Vlade FBiH.\nSutra, 11.03., \u0107e se odr\u017eati sve\u010dano obilje\u017eavanje Dana CZ. Ovim putem pozivamo i Vladu i Fahrudina Solaka neka izi\u0111u u javnost sa odgovorima na ova iznad pitanja. Pozivamo ih da iznesu javno to\u010dne podatke o stanju robnih rezervi, za slu\u010daj epidemije korona virusa u BiH. Fahrudina Solaka, posebice, pozivamo da u sve\u010danom mimohodu postroji sve ''specijalne jedinice'' FUCZ na koje su utro\u0161eni deseci milijuna na\u0161ih novaca, da nam u praksi poka\u017ee kako se radi o istreniranim i spremnim jedinicama za posebne namjene, a ne o ljudima koji iz straha od otkaza rade poslove za koje nisu stru\u010dno istrenirani. Neka nam Fahrudin poka\u017ee kako se radi o stvarnim jedinicama, a ne Potemkinovim selima, izgra\u0111enim nenamjenskim i netransparentnim tro\u0161enjem novca poreznih obveznika, navodi se nakraju priop\u0107enja HRS-a.\n"
        },
        {
            "title": "U Ljubu\u0161kom se prevrnuo bager",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nCrna Kronika\n\n |\n10. 03. 2020. u 11:14\nBljesak.info\n",
            "intro": "Samo pukom sre\u0107om izbjegnuta je tragedija te nitko nije ozlije\u0111en.",
            "subtitle": "Nesvakida\u0161nja nesre\u0107a",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: Lj::portal / U Ljubu\u0161kom se prevrnuo bager\nU Gornjoj Vitini, na cesti prema Grljevi\u0107ima, prilikom radova na cesti se prevrnuo bager.\nSamo pukom sre\u0107om izbjegnuta jetragedija te nitko nije ozlije\u0111en.\nNa bageru je nastala materijalna \u0161teta, a promet je bio obustavljen, javlja Ljubu\u0161ki portal.\nPomo\u0107 pri vra\u0107anju bagera u uspravni polo\u017eaj pru\u017eila je dizalica firme Muci\u0107.\n"
        },
        {
            "title": "Grani\u010dni policajci BiH od po\u010detka godine sprije\u010dili 1600 poku\u0161aja ulaska migranata",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:41\nBljesak.info\n",
            "intro": "Zaklju\u010dno s 8. o\u017eujka registrirano je to\u010dno 1656 poku\u0161aja ulaska ilegalnih migranata.",
            "subtitle": "Brojka se pove\u0107ava",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPripadnici Grani\u010dne policije Bosne i Hercegovine od po\u010detka ove godine sprije\u010dili su vi\u0161e od 1600 poku\u0161aja ilegalnog ulaska migranata u tu zemlju iz Srbije i Crne Gore, prenio je u utorak sarajevski \"Dnevni avaz\".\nZaklju\u010dno s 8. o\u017eujka registrirano je to\u010dno 1656 poku\u0161aja ulaska ilegalnih migranata.\nPrema podacima Grani\u010dne policije najvi\u0161e je takvih poku\u0161aja bilo na podru\u010dju grani\u010dnog prijelaza kod Zvornika, gdje je u BiH poku\u0161alo u\u0107i vi\u0161e od 1300 migranata, prenosi Hina.\nNajvi\u0161e je takvih migranata podrijetlom iz Pakistana, Afganistana i Irana.\nU Grani\u010dnoj policiji BiH ocjenjuju kako je ipak rije\u010d o ne\u0161to manjem pritisku migranata na granicu koji je rezultat zimskog razdoblja i hladnijeg vremena, no o\u010dekuju kako \u0107e se s prolje\u0107em stanje promijeniti, a migranti u ve\u0107em broju nastojati prije\u0107i granicu kako bi nastavili put ka Zapadu.\nTijekom 2019. godine grani\u010dni policajci zabilje\u017eili su ne\u0161to vi\u0161e od 13 tisu\u0107a poku\u0161aja ilegalnog ulaska u BiH, koje su i sprije\u010dili.\n"
        },
        {
            "title": "Zara\u017eena \u017eena iz Zenice na pregledu, testirat \u0107e se i dva \u010dlana obitelji",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:55\nFena\n",
            "intro": "Nalaz je odra\u0111en na Klini\u010dkom centru Univerziteta u Sarajevu, a testiranje \u0107e biti ura\u0111eno i svim \u010dlanovima te obitelji, dok \u0107e zara\u017eena osoba, nakon pregleda, biti smje\u0161tena u izolaciju ili na Odjelu za infektivne i zarazne bolesti.",
            "subtitle": "Mjere opreza",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU sjedi\u0161tu Ministarstva zdravstva Zeni\u010dko-dobojskog kantona u tijeku je sjednica Kriznog sto\u017eera za borbu protiv koronavirusa tog kantona, u kojom je ju\u010der otkriven prvi slu\u010daj zaraze.\nSjednicom predsjedava ministar zdravstva i predsjednik Kriznog sto\u017eera ZDK Adnan Jupi\u0107, koji je prije tog sastanka odr\u017eao i sastanak sa svojim ekspertskim timom epidemiologa. Sjednice su sazvane nakon ju\u010dera\u0161njeg otkri\u0107a prvog slu\u010daja koronavirusa u Fedraciji Bosne i Hercegovine, a petog na podru\u010dju BiH.\n''Stanje koje nas nije pretjerano iznenadilo niti do\u010dekalo nespremno. Radi se o \u017eenskoj osobi srednje \u017eivotne dobi, koja se vratila sa obitelji iz Italije'', kazao je Jupi\u0107, koji je najavio da \u0107e ta osoba biti pregledana u izloatoriju ZDK, koji je prije nekoliko dana osposobljen i u kojem trenutno nema smje\u0161tenih pacijenata.\n\u010clanovi njene obitelji, istaknuo je ministar Jupi\u0107, pod zdravstvenim su nadzorom i nad njima \u0107e biti provedena dijagnostika. Zara\u017eena osoba je, kazao je Jupi\u0107, ispo\u0161tovala kompletnu proceduru koju su joj nalo\u017eili na grani\u010dnom prijelazu na kojem je u\u0161la u BiH.\n''Nalaz je odra\u0111en na Klini\u010dkom centru Univerziteta u Sarajevu, a testiranje \u0107e biti ura\u0111eno i svim \u010dlanovima te obitelji, dok \u0107e zara\u017eena osoba, nakon pregleda, biti smje\u0161tena u izolaciju ili na Odjelu za infektivne i zarazne bolesti'', najavio je Jupi\u0107, koji je dodao kako nemaju informacija da je zara\u017eena osoba u me\u0111uvremenu kontaktirala i s nekim drugim osobama, osim dva \u010dlana vlastite porodice.\n\u010clanovi obitelji su tako\u0111er pod zdravstvenim nadzorom i nalaze se u samoizolaciji. Jupi\u0107 upozorava da ipak ne treba shvatiti bezazleno ovu situaciju te poziva gra\u0111anstvo da se pridr\u017eavaju osnovnih higijenskih mjera, ali da izbjegavaju i nepotrebne posjete zdravstvenim ustanovama. Informacije mogu, napominje Jupi\u0107, dobiti i preko telefona.\nNa\u010delnik Odjela za infektivne i zarazne bolesti Kantonalne bolnice Zenica Ednan Drljevi\u0107 istakao je kako nema razloga za paniku.\n''Najbolje i najorganiziranije dr\u017eave su podlegle ovom pritisku. Jako se te\u0161ko boriti sa ne\u010dim o \u010demu, zapravo, mi i ne znamo dovoljno. Poduzimamo sve mjere koje su u na\u0161oj nadle\u017enosti'', kazao je Drljevi\u0107, te napomenuo da su njihovi kapaciteti maksimalno iskori\u0161teni, ali da su ograni\u010deni te da su zdravstveni radnici preoptere\u0107eni.\n''Ta brana \u0107e biti probijena kad-tad, ali nama je cilj da tu branu dr\u017eimo \u0161to dalje. O\u010dekujemo da je ovo sezonska bolest te da \u0107e se za mjesec-dva dana sama ugasiti. Imamo problem da je sezona gripe pa je jako te\u0161ko raspoznati \u0161to je sezonska gripa, a \u0161to je koronavirus'', napomenuo je Drljevi\u0107, dodaju\u0107i da ima veliki broj osoba koje se vra\u0107aju iz inostranstva i koji se nalaze u samoizolaciji, ali da su na koronavirus testirali samo dvije osobe.\nMu\u0161karac koji je testiran pro\u0161log tjedna bio je negativan, dok je \u017eenska osoba bila pozitivna. Drljevi\u0107 smatra da je, za sada, zdravstveni sustav ZDK-a \u201edobio prolaznu ocjenu\u201c.\nGra\u0111ane koji se vra\u0107aju iz ugro\u017eenih podru\u010dja poziva da se prijavljuju epidemilozima te da se, po mogu\u0107nosti, prijavljuju telefonskim putem da bi \u0161to manje bili u kontaktu s ostalim gra\u0111anima.\n"
        },
        {
            "title": "Obrana Sunite Hindi\u0107 zatra\u017eila nagodbu",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:18\nBljesak.info\n",
            "intro": "Odvjetnica Nada Dalipagi\u0107, koja zastupa osumnji\u010denu potvrdila je da je podnijela takav prijedlog prema Tu\u017eiteljstvu, ali o detaljima iz istog nije mogla govoriti za javnost.",
            "subtitle": "Su\u0111enje u Mostaru",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraOdvjetni\u010dki tim koji zastupa\u00a0Sunitu Hindi\u0107 (22) osumnji\u010denu za ubojstvo ugostitelja Nine Ivankovi\u0107a, uputio je prema Tu\u017eiteljstvu Hercegova\u010dko-neretvanske \u017eupanije prijedlog za nagodbu, odnosno sporazum o priznanju krivnje.\nOdvjetnica Nada Dalipagi\u0107,\u00a0koja zastupa osumnji\u010denu potvrdila je za Dnevni list da je podnijela takav prijedlog prema Tu\u017eiteljstvu, ali o detaljima iz istog nije mogla govoriti za javnost.\nU narednom\u00a0razdoblju o\u010dekuje se i odluka Tu\u017eiteljstva HN\u017d-a po istom. U slu\u010daju da se dogodi nagodba, odnosno priznanje krivnje, protiv Hindi\u0107 se ne bi vodio klasi\u010dan sudski postupak saslu\u0161anjem vje\u0161taka i svjedoka nego bi se izrekla kazneno-pravna sankcija kroz jedno ro\u010di\u0161te.\nPodsje\u0107amo, Sunita Hindi\u0107 (22) tereti se za ubojstvo ugostitelja Nine Ivankovi\u0107a koji je ubijen 4. listopada pro\u0161le godine u njegovom objektu \u2018Vila Ivankovi\u0107\u2019.\nIsta je bje\u017ee\u0107i s mjesta zlo\u010dina sko\u010dila sa zida kraj motela, te zadobila lomove kostiju oba stopala i pete. Iako te\u0161ko ozlije\u0111ena, uspjela je napustiti mjesto zlo\u010dina.\n\u0160to je prethodilo ubojstvu, tko joj je pomogao u bijegu, te kako je pored policijske potjere uspjela prevaliti toliki put, predmetom je istrage. Naime, ista se tek u ve\u010dernjim satima toga dana predala policiji Srednjobosanske \u017eupanije.\nMostarska policija je odmah uhitila jednog mu\u0161karca i krenula u potragu za Sunitom, za koju su sumnjali da je upletena. Blokirali su kvart u kojem je \u017eivjela, a zatim i ceste na izlazima iz grada.\nTijekom studenog je nekoliko puta bila u bolnici na pregledu, a tada je novinarima prijetila \u0161takama. Podsjetimo, rekla je da nije htjela ubiti Ivankovi\u0107a i da je sve bio splet nesretnih okolnosti. Krajem prosinca 2019. godine na prijedlog \u017dupanijskog tu\u017eiteljstva Hercegova\u010dko-neretvanske \u017eupanije, \u017dupanijski sud u Mostaru produ\u017eio joj je pritvor za jo\u0161 tri mjeseca.\nZbog povrede Pravilnika o ku\u0107nom redu Kazneno-popravnog zavoda Mostar, Suniti Hindi\u0107 je \u017dupanijski sud u Mostaru, koji je nadle\u017ean za postupanje, izrekao disciplinsku mjeru zabrane posjeta na period od 30 dana. Hindi\u0107 je, 29. velja\u010de, u naletu bijesa, razbila staklo na prozoru u svojoj \u0107eliji te se posjekla po rukama u predjelu lakta, dok je zatvorskim policajcima koji su intervenirali upu\u0107ivala pogrdne rije\u010di i psovke.\n"
        },
        {
            "title": "U Srbiji potvr\u0111ena dva nova slu\u010daja zaraze korona virusom ",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nSvijet\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:52\nBljesak.info\n",
            "intro": "Time je broj zara\u017eenih korona virusom u ovoj zemlji pove\u0107an na \u010detiri.",
            "subtitle": "Testiranje",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraNakon testiranja uzoraka pet osoba rezultati su pokazali da su dva bila pozitivna i tri negativna na novi korona virus, priop\u0107ilo je Ministarstvo zdravlja Srbije, javlja Anadolu Agency (AA).\nTime je broj zara\u017eenih korona virusom u ovoj zemlji pove\u0107an na \u010detiri.\n\"Do 10. o\u017eujka 2020. godine, u nacionalnoj referentnoj laboratoriji Instituta Torlak testirano je ukupno 108 osoba koje su ispunjavale kriterije definicije slu\u010daja\", navedeno je u priop\u0107enju.\n"
        },
        {
            "title": "Milanovi\u0107 uklonio sve biste iz predvorja Ureda na Pantov\u010daku",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nSvijet\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:49\nFena\n",
            "intro": " \"S muzejima i drugim kulturnim institucijama razgovarat \u0107e se o mogu\u0107nosti da im se biste ustupe, odnosno posude kako bi bile izlo\u017eene i dostupne javnosti\", potvrdili su za Hinu iz Ureda predsjednika RH.",
            "subtitle": "Oti\u0161ao i Tu\u0111man",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: Fena / Milanovi\u0107 uklonio sve biste iz predvorja Ureda na Pantov\u010daku\nOd pro\u0161loga tjedna u predvorju Ureda predsjednika Republike Hrvatske Zorana Milanovi\u0107a vi\u0161e ne stoje biste hrvatskih povijesnih li\u010dnosti. Biste su pohranjene, a s muzejima i drugim institucijama razgovara se o mogu\u0107nosti da im budu ustupljene.\n\u00a0U predvorju Ureda predsjednika RH donedavno su bile biste Josipa Juraja Strossmayera,\u00a0kralja Tomislava, Ivana Ma\u017eurani\u0107a, Ante Star\u010devi\u0107a, Stjepana Radi\u0107a, Alojzija Stepinca te prvog hrvatskog predsjednika\u00a0Franje Tu\u0111mana.\n\u00a0Strossmayerova bista bit \u0107e\u00a0vra\u0107ena Hrvatskoj akademiji znanosti i umjetnosti,\u00a0koja\u00a0je njezin vlasnik, dok \u0107e ostale biste, ina\u010de\u00a0u vlasni\u0161tvu Ureda, do daljnjeg biti spremljene na Pantov\u010daku.\n\u00a0\"S muzejima i drugim kulturnim institucijama razgovarat \u0107e se o mogu\u0107nosti da im se biste ustupe, odnosno posude kako bi bile izlo\u017eene i dostupne javnosti\", potvrdili su za Hinu iz Ureda predsjednika RH.\n\u00a0Izvijestili su i da je odluka o\u00a0micanju bisti samo provedba najave iz predsjedni\u010dke kampanje u kojoj je Milanovi\u0107 govorio da bistama nije mjesto u Uredu ve\u0107 u muzejima.\n\u00a0Na Pantov\u010daku je bila i bista Josipa Broza Tita,\u00a0a nju je na po\u010detku svojega mandata uklonila\u00a0biv\u0161a hrvatska predsjednica Kolinda Grabar-Kitarovi\u0107.\n"
        },
        {
            "title": "Kljako: SDA i HDZ \u010dekaju 'alibi' rje\u0161enje Ustavnog suda BiH",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nPolitika\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:35\n",
            "intro": "''Koliko se sje\u0107am, a imam dobro pam\u0107enje, nikada nijedan sastanak na kojem su bili prisutni samo SDA i HDZ nije urodio plodom''",
            "subtitle": "Izbjegavanje odgovornosti",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPro\u0161lotjedni sastanak \u010delnika SDA i HDZ-a u Mostaru nije ponudio nikakve nove informacije za rje\u0161avanje politi\u010dke krize u gradu. Iako su oba lidera optimisti\u010dno pri\u010dala o odr\u017eavanju izbora u gradu na Neretvi, konkretnih rje\u0161enja i dogovora jo\u0161 nema. Gradski odbor SDA u Mostaru najavio je da \u0107e, ukoliko se ne postigne dogovor s HDZ-om, zajedno sa svojim koalicionim partnerima, SBB-om i DF-om, ali i drugim probosanskim strankama, predlo\u017eiti zakon o Gradu Mostaru federalnom Parlamentu, pi\u0161e Oslobo\u0111enje.\nPrije dvije godine su se odr\u017eavali sastanci devet stranaka u Mostaru, na kojima se raspravljalo o odr\u017eavanju izbora u Mostaru. Tada je u pregovorima sudjelovao i DF, \u010diji predsjednik Gradskog odbora u Mostaru Mahmut Tr\u010dalo isti\u010de da su u Parlament poslali prijedlog na koji se nitko od ostalih stranaka nije oglasio.\n''\u010clanovi Demokratske fronte su predali u parlamentarnu proceduru prijedlog za odr\u017eavanje izbora u Mostaru, tako da sve stranke koje \u017eele, naravno, mogu taj dokument prihvatiti ili dati neke amandmane i prijedloge koji \u0107e se dati dalje u raspravu. Ovaj smo prijedlog donijeli prije dvije godine dok su se odr\u017eavali sastanci me\u0111u predstavnicima devet stranaka u Mostaru'', poja\u0161njava Tr\u010dalo.\nTvrdi da su predstavnici HDZ-a bili zadnji na redu da organiziraju sastanak me\u0111u strankama, ali to se do danas jo\u0161 nije dogodilo.\n''Prije dvije godine imali smo isti problem kao i danas, HDZ je tra\u017eio promjenu Izbornog zakona, a SDA je bila za promjenu Statuta Mostara. Ako se ove dvije stranke ne dogovore, mi iz DF-a \u0107emo pristati ponovo da sjednemo za pregovara\u010dki stol kako bismo prona\u0161li optimalno rje\u0161enje za sve'', isti\u010de.\nUvjeren je kako \u0107e se izbori ove godine odr\u017eati u Mostaru, te da \u0107e se odluka morati donijeti, a samo je pitanje tko \u0107e to uraditi. Predsjednik Gradskog odbora SBB-a Anel Kljako sli\u010dnog je mi\u0161ljenja. Smatra da \u0107e se svakako donijeti rje\u0161enje koje \u0107e omogu\u0107iti glasanje u Mostaru, ali to ne o\u010dekuje od predstavnika SDA i DF-a.\n''Pa, jasno je da je i pro\u0161li sastanak SDA i HDZ-a o temi Mostara bio bez pomaka. Koliko se sje\u0107am, a imam dobro pam\u0107enje, nikada nijedan sastanak na kojem su bili prisutni samo SDA i HDZ nije urodio plodom'', ka\u017ee Kljako.\nDodaje kako nije upoznat sa zakonom o Gradu Mostaru koji je SDA pominjala, te da svakako \u017eeli da razmotre sve prijedloge koji mogu ponuditi rje\u0161enje da se odr\u017ee izbori u Mostaru.\n''Zakon o Mostaru koji je spomenuo predsjednik Gradskog odbora SDA Salem Mari\u0107 postoji kao teoretska mogu\u0107nost, me\u0111utim, do danas mi nismo imali nikakve razgovore o toj temi s na\u0161im koalicijskim partnerima, ali vjerujem da \u0107emo ubrzo razmotriti i tu mogu\u0107nost. Ne znam ho\u0107emo li uspjeti posti\u0107i dogovor, ali siguran sam da \u0107e izbora u Mostaru biti. Bojim se da u ovom trenutku SDA i HDZ \u010dekaju jedno 'alibi' rje\u0161enje Ustavnog suda BiH, kako bi izbjegli odgovornost za dono\u0161enje odluka'', tvrdi Kljako.\nUkoliko stranke ne uspiju posti\u0107i dogovor o odr\u017eavanju izbora u Mostaru, rje\u0161enje \u0107e nametnuti Ustavni sud BiH, po odluci Suda za ljudska prava iz Strasbourga.\n"
        },
        {
            "title": "Petorica zastupnika u ameri\u010dkom Kongresu u samoizolaciji: Jedan se rukovao s Trumpom",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nSvijet\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:30\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Predsjednik Trump u izvrsnu je zdravlju, a njegovi lije\u010dnici pomno ga prate\", rekla je glasnogovornica Stephanie Grisham.",
            "subtitle": "Tvrdi Bijela ku\u0107a",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\n\nHere\u2019s Rep. Doug Collins shaking hands and coming into close contact with Donald Trump. Collins has decided to \u201cself quarantine\u201d after coming into contact with an individual who was diagnosed with the Corona Virus. #CoronaVirus | #COVID19: Politico pic.twitter.com/hZMLWh9qV5\n\u2014 EMPIRE TV\u00a0 (@TheEMPIRETV) March 9, 2020\n\n\nAmeri\u010dki predsjednik Donald Trump nije testiran na koronavirus, objavila je Bijela ku\u0107a u ponedjeljak, premda su najmanje dvojica zastupnika s kojima je nedavno bio u kontaktu oti\u0161li u samoizolaciju nakon \u0161to su bili na konferenciji s osobom koja je pozitivna na virus.\n\"Predsjednik nije obavio test na Covid-19, jer nije imao dulji bliski kontakt s bilo kojim potvr\u0111enim pacijentom oboljelim od Covid-19, niti je imao bilo kakve simptome. Predsjednik Trump u izvrsnu je zdravlju, a njegovi lije\u010dnici pomno ga prate\", rekla je glasnogovornica Stephanie Grisham.\nKako je ranije objavljeno, petorica zastupnika ameri\u010dkog Kongresa od ponedjeljka su u samoizolaciji, me\u0111u njima i dvojica republikanaca koji su kontaktirali s Trumpom nakon izlo\u017eenosti koronavirusu.\nZastupnik Matt Gaetz putovao je u predsjedni\u010dkom zrakoplovu Air Force One kojim se Donald Trump vra\u0107ao u Washington. Gaetz je objavio da je \"11 dana ranije bio u kontaktu s osobom koja je pozitivna na koronavirus\".\n\"Iako zastupnik nema simptoma, ostao je kod ku\u0107e i \u010dekamo rezultate njegovog testa\", napisao je njegov tim na Twitteru. On \u0107e ostati u samoizolaciji preporu\u010denih 14 dana. Drugi republikanski zastupnik Doug Collins, koji se u petak sastao s Donaldom Trumpom, rekao je u ponedjeljak da \u0107e ostati u dobrovoljnoj karanteni iako nema simptoma, jer je krajem velja\u010de bio izlo\u017een koronavirusu.\nCollins je bio iza ameri\u010dkog predsjednika u petak tijekom slu\u017ebenog posjeta Ameri\u010dkom centru za kontrolu i prevenciju bolesti u Atlanti. On se rukovao s Trumpom tijekom tog puta, navode neki mediji.\n"
        },
        {
            "title": "Japanska nacionalna TV ku\u0107a NHK najavljuje 8K prijenose s Olimpijskih igara",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nOstali sportovi\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:31\nBljesak.info\n",
            "intro": "U Japanu ve\u0107 neko vrijeme postoje TV kanali koji emitiraju program u rezoluciji od \u010dak 8K, a prvi veliki doga\u0111aj s prijenosima u\u017eivo u toj tehnologiji bit \u0107e Olimpijske igra iz Tokija.",
            "subtitle": "Vrijeme je za budu\u0107nost",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraAko do ljeta situacija s koronavirusom u svijetu ne eskalira do nevi\u0111enih razmjera, Olimpijske i Paraolimpijske igre u Tokiju trebale bi se odr\u017eati prema planiranom rasporedu, od 24. srpnja do 9 kolovoza odnosno od 25. kolovoza do 6. rujna.\nBit \u0107e to prvi veliki doga\u0111aji u svijetu koji \u0107e biti snimani i u\u017eivo preno\u0161eni u video zapisu rezolucije 8k.\nJapanska nacionalna TV ku\u0107a NHK na ovaj se tehnolo\u0161ki iskorak priprema ve\u0107 godinama. Jo\u0161 krajem 2018. u toj je zemlji pokrenut prvi TV kanal koji emitira u 8k video rezoluciji uz 22.2-kanalni audio, a sada su objavljeni planovi za prijenose doga\u0111anja s Olimpijskih igara, javlja Bug.\nU 8k \u0107e sigurno biti snimane ceremonije otvaranja i zatvaranja Igara, a tijekom njih bit \u0107e obavljen i prvi prijenos u\u017eivo 8k videa snimanoga iz helikoptera.\nNe\u0107e svi sportski doga\u0111aji tijekom Olimpijskih igara biti popra\u0107eni 8k prijenosom \u2013 on \u0107e biti rezerviran za one najzanimljivije i najgledanije. Bit \u0107e tu atletskih finala, vodenih sportova, badmintona i stolnog tenisa, juda i ostalih dalekoisto\u010dnim gledateljima najatraktivnijih sportskih okr\u0161aja.\nIz NHK su potvrdili da \u0107e gledatelji koji mogu na svojim televizorima gledati 8k sliku imati prilike prijenose u toj tehnologiji gledati svakoga dana za vrijeme odr\u017eavanja Olimpijskih igara.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Koronavirus: UEFA prekida Ligu prvaka i Europsku ligu?",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:21\nBljesak.info\n",
            "intro": "Catalunya Radio prenosi jutros da UEFA ozbiljno razmi\u0161lja o prekidanju natjecanja u Ligi prvaka i Europskoj ligi.",
            "subtitle": "Raspad sustava",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: Instagram / Luka Modri\u0107 i Marcelo Brozovi\u0107 - prinudna stanka\u00a0 u europskim natjecanjima?\nEpidemija koronavirusa koja je obuhvatila brojne zemlje, sada stvara velike probleme organizatorima sportskih natjecanja.\nZbog opasnosti \u0161irenja koronavirusa u Europi pod pitanje su do\u0161le i europske utakmice.\nCatalunya Radio prenosi jutros da UEFA ozbiljno razmi\u0161lja o prekidanju natjecanja u Ligi prvaka i Europskoj ligi.\nVe\u0107 sada se nekoliko utakmica osmine finala igra pred praznim tribinama, a ako se koronavirus nastavi \u0161iriti onda \u0107e UEFA sigurno prekinuti ova natjecanja pred susrete \u010detvrtfinala.\nIna\u010de, cijeli sportski svijet je u kaosu zbog ove zaraze koja je sve opasnija.\n\n\nBoth @UEFA Champions League and Europa League Competitions may well be suspended.Source: @TheSun pic.twitter.com/wcwqYmZDHO\n\u2014 John Hayes (@LaoisPeople1) March 10, 2020\n\n\n"
        },
        {
            "title": "I utakmica Barcelona - Napoli odr\u017eat \u0107e se bez gledatelja",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:02\nBljesak.info\n",
            "intro": "\u0160panjolsko ministarstvo zdravstva objavilo je kako se utakmice u kojima se o\u010dekuje dolazak navija\u010da iz podru\u010dja ozna\u010denih kao visokorizi\u010dna kada je u pitanju koronavirus moraju odr\u017eavati bez gledatelja.",
            "subtitle": "Liga prvaka",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\u0160panjolski nogometni prvak Barcelona objavio je u utorak kako \u0107e se njegova uzvratna utakmica osmine finala Lige prvaka protiv Napolija, koja je na programu u srijedu 18. o\u017eujka na Camp Nou, igrati bez gledatelja zbog opasnosti od \u0161irenja koronavirusa.\n\u0160panjolsko ministarstvo zdravstva objavilo je kako se utakmice u kojima se o\u010dekuje dolazak navija\u010da iz podru\u010dja ozna\u010denih kao visokorizi\u010dna kada je u pitanju koronavirus moraju odr\u017eavati bez gledatelja.\nDvoboj Barcelona - Napoli tre\u0107a je utakmica Lige prvaka koja \u0107e se igrati bez gledatelja, jo\u0161 ranije je odlu\u010deno kako \u0107e pred praznim tribinama ve\u010deras igrati Valencia - Atalanta te Paris SG - Borussia Dortmund u srijedu.\nPrva utakmica izme\u0111u Napolija i Barcelone u Napulju okon\u010dana je rezultatom 1-1.\n"
        },
        {
            "title": "Ibrahimovi\u0107 di\u017ee pobunu u svla\u010dionici nakon otkaza Bobanu!?",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n10. 03. 2020. u 11:00\nBljesak.info\n",
            "intro": "Jedan od konkretnih razloga za pucanje suradnje koja je napokon po\u010dela davati rezultate bio je - Zlatan Ibrahimovi\u0107. ",
            "subtitle": "\u0160to se doga\u0111a u Milanu",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nIbrahimovi\u0107 i navija\u010di na strani su Bobana!?\nOdlazak Zvonimira Bobana mogao bi pokrenuti pravu lavinu nezadovoljstva i odlazaka u Milanu, ve\u0107 i prije zavr\u0161etka ionako turbulentne sezone zbog epidemije koronavirusa u Italiji.\nSportske novosti podsje\u0107aju kako je Boban zbog verbalnog delikta, javnog izra\u017eavanja vlastitog mi\u0161ljenja i neslaganja s politikom izvr\u0161nog direktora Ivana Gazidisa, u subotu dobio otkaz i napustio voljeni klub, a za njim bi na ljeto mogao i Paolo Maldini.\nMe\u0111utim, i navija\u010di i svla\u010dionica na strani su legende hrvatskog nogometa.\nJedan od konkretnih razloga za pucanje suradnje koja je napokon po\u010dela davati rezultate bio je - Zlatan Ibrahimovi\u0107. Boban je htio da se legendarnom napada\u010du ve\u0107 ove zime produ\u017ei ugovor, no Gazidis je to odbio. Bio je to detalj koji je razmotao klupko i potvrdio da Gazidis ima vlastitu agendu u klubu, te da Boban i Maldini samo figuriraju kao sportski arhitekti novog Milana.\nLa Gazzeta dello Sport danas pi\u0161e kako nakon odlaska Bobana, Milan \u010deka nova, jo\u0161 te\u017ea kriza u svla\u010dionici, u kojoj klju\u010dnu ulogu ima Zlatan Ibrahimovi\u0107. Ibra je, tvrdi ugledni talijanski dnevnik, pobjesnio zbog otkaza Bobanu koji ga je doveo u klub, a svoje nezadovoljstvo mogao bi prenijeti i na ostatak svla\u010dionice.\n''Ovo nije Milan zbog kojeg se Ibrahimovi\u0107 vratio nakon poziva Bobana i Maldinija'', pi\u0161e Gazzetta i navodi kako bi Ibra ve\u0107 ovaj tjedan trebao sjesti s Gazidisom i razrije\u0161iti svoj status.\nTalijanski mediji pi\u0161u kako je ve\u0107 na treningu uo\u010di nedjeljne utakmice s Genovom, dan nakon \u0161to je Boban dobio otkaz, izbio sukob me\u0111u igra\u010dima i tvrde da \u0107e se sada\u0161nje vodstvo kluba te\u0161ko mo\u0107i nositi s mogu\u0107om pobunom u svla\u010dionici, pi\u0161u Sportske novosti.\n"
        },
        {
            "title": "Korona odgodila prodaju ulaznica za utakmicu reprezentacije BiH",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:29\nBljesak.info\n",
            "intro": "\"Ipak, u cilju prevencije od \u0161irenja korona virusa, a u skladu sa preporukama relevantnih institucija, prodaja ulaznica je prolongirana za nekoliko dana\", navedeno je iz NS BiH.",
            "subtitle": "Na nekoliko dana",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraProdaja ulaznica za susret play-offa izme\u0111u Bosne i Hercegovine i Sjeverne Irske trebala je po\u010deti sutra istovremeno u partnerskoj agenciji \"Centrotrans\" i prostorijama Nogometnog saveza BiH (NS BiH), prenosi Anadolija.\n\"Ipak, u cilju prevencije od \u0161irenja korona virusa, a u skladu sa preporukama relevantnih institucija, prodaja ulaznica je prolongirana za nekoliko dana\", navedeno je iz NS BiH.\nNovi datum prodaje ulaznica bit \u0107e naknadno objavljen.\n"
        },
        {
            "title": "Veliki trener koji je povukao pogre\u0161nu crtu ",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:12\nFe\u0111a Ibrulj | Bljesak.info\n",
            "intro": "''Radim to jer je moja savjest potpuno \u010dista, dao sam vlas kose svom lije\u010dniku. Rezultati analize bit \u0107e poznati za \u010detiri tjedna\u2019\u2019, poru\u010dio je medijima Daum nakon \u0161to je ponudio uzorak kose forenzi\u010dkim istra\u017eiteljima u K\u00f6lnu. ",
            "subtitle": "Igra kokaina",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera''To je bio najgori dan u mom \u017eivotu. Sve mi se okrenulo naopako. Napravio sam veliku gre\u0161ku i lagao ljude do kojih mi je stalo. Sre\u0107om, uspio sam da iza\u0111em iz svega toga, mada me presuda na nov\u010danu kaznu i svi prate\u0107i doga\u0111aji nisu toliko kaznili kao javnost. Imam utisak da sam osu\u0111en na do\u017eivotnu robiju u o\u010dima javnosti, a svjestan sam i da \u0107e se uvijek upirati prstom na mene. Nema ve\u0107e kazne od toga'', rekao je jednom prilikom veliki njema\u010dki trener Christoph Daum aludiraju\u0107i naravno na \"kokainsku aferu\" koju je imao u trenucima najve\u0107e slave, kada je trebao preuzeti reprezentaciju Njema\u010dke.\nPo\u010deo je u K\u00f6lnu\nDaum nije bio neki igra\u010d, definitivno. Po\u010deo je u mom\u010dadi Hamborna nastavio u Eintrachtu iz Duisburga pa je onda pre\u0161ao u drugu mom\u010dad K\u00f6lna. A onda je shvatio kako nema ni\u0161ta od njegove igra\u010dke karijere, pa se okrenuo trenerskom poslu. 1980. godine Daum je polo\u017eio ispite, uspje\u0161no je obranio diplomski rad na temu \"Va\u017enost pedago\u0161kih i psiholo\u0161kih mjera nogometnog trenera\". Zvani\u010dno prvi trener K\u00f6lna je postao 1986. godine i vrlo brzo je skrenuo pa\u017enju na sebe idejama koje je koristio, zanimljivim izlaganjima, analizama. U to vrijeme dres K\u00f6lna su nosili Klaus Allofs, Thomas H\u00e4\u00dfler, Morten Olsen, Toni Schumacher. Do kraja svog mandata na klupi K\u00f6lna, njegova mom\u010dad nije bila slabije plasirana od tre\u0107eg mjesta, s tim da je igrala i polufinale Kupa UEFA. A onda ga je Dietmar Artzinger-Bolten odlu\u010dio smijeniti, tamo negdje u ljeto 90-te za vrijeme SP-a.\nPrva titula s Stuttgartom\nKasnije \u0107e se pisati o tome kako je Bolten znao zbog \u010dega iako razlozi nisu bili dostupni medijima. Navodno su upravi kluba znali Daumove probleme s kokainom pa su ga bili spremni ucjenjivati. Da stvar bude zanimljivija, Artzinger-Bolten se pojavio na treningu reprezentacije u Italiji kako bi igra\u010de K\u00f6lna koji su bili reprezentativci informirao da su ostali bez trenera. U tom trenutku je Daum imao ulogu tv komentatora i tako\u0111er je boravio na licu mjesta, u Italiji. Za otkaz je saznao u hotelskoj sobi.\n''Preokreti, otkazi, porazi moraju se smatrati izazovom'', re\u0107i \u0107e Daum koji \u0107e do\u017eivjeti ekstazu na klupi Stuttgarta dvije godine kasnije. Za naslov prvaka su se borili Stuttgart, Borussia Dortmund i Eintracht. Eintracht je izgubio u Rostocku, Borussija je bila prvaka do 86. minute susreta u Leverkusenu kada Guido Buchwald zabija za pobjedu i naslov prvaka sjajne Daumove dru\u017eine.\n''Ono \u0161to je Daum napravio od mom\u010dadi bilo je jedinstveno. Te\u0161ko da bi to napravio bilo koji drugi trener'', pri\u010dao je junak Buchwald.\n\nVideo: VfB Stuttgart - Deutscher Meister 1991/1992\nIpak, Daum se izblamirao u Ligi prvaka kada je u revan\u0161 utakmici prvog kola na teren uveo i \u010detvrtog stranca pa je morao Stuttgart igrati tre\u0107u utakmicu u kojoj je eliminiran od Leedsa. Slijedi ostavka, pa odlazak u Tursku.\nA onda afera\nS Be\u0161ikta\u0161om je prvo uzeo Kup pa onda i prvenstvo, prije nego \u0161to \u0107e se vratiti u Njema\u010dku, ovaj put u Bayer iz Leverkusena. I tamo je pravio prave stvari, skoro sru\u0161io veliki Bayern, ali do titule nije mogao. Dva puta je bio drugi, jednom tre\u0107i. Kada je Njema\u010dka potonula na EURU 2000. godine, on je trebao biti taj koji \u0107e preuzeti reprezentaciju. Apotekari su odugovla\u010dili, nisu pu\u0161tali Dauma, \u010dak su kao zamjenu ponudili Rudija V\u00f6llera, dok su nisu po\u010dele pojavljivati glasine kako se Christoph drogira, kako ima veze s prostitucijom, iznu\u0111ivanjem, a nekako je tu pri\u010du najvi\u0161e gurao Uli Hoene\u00df koji je u nekoliko navrata vodio \u017eestoke rasprave s Daumom. Taj isti Hoene\u00df koji \u0107e zbog utaje poreza godinama kasnije zavr\u0161iti iza re\u0161etaka.\n''Radim to jer je moja savjest potpuno \u010dista, dao sam vlas kose svom lije\u010dniku. Rezultati analize bit \u0107e poznati za \u010detiri tjedna'', poru\u010dio je medijima Daum nakon \u0161to je ponudio uzorak kose forenzi\u010dkim istra\u017eiteljima u K\u00f6lnu.\nAli Daum je znao, jednostavno je znao, iako je probao odigrati na tu kartu. Ostalo je pitanje za\u0161to? Vrlo brzo je potvr\u0111eno, trener Bayera je uzimao kokain. Afera s drogom biv\u0161eg trenera Bayera iz Leverkusena i nesu\u0111enog izbornika njema\u010dke reprezentacije nastavljena je objavom dr\u017eavnog tu\u017eitelja u Koblenzu u kojoj se kontroverzni trener optu\u017euje za kupovinu znatnih koli\u010dina kokaina tijekom 1999. i 2000. godine. Daum je u te dvije godine u 63 navrata nabavljao od tri do pet grama. I nije bilo druge, morao je priznati.\n\nVideo: Kokainska afera\n''Lagao sam svima i nisam htio priznati svoju slabost. Mislio sam kako \u0107u taj problem nekako rije\u0161iti. Da, uzeo sam kokain. Da, lagao sam. \u017delim se ispri\u010dati svima koji su bili uz mene. Moram \u017eivjeti s \u010dinjenicom da \u0107e prst uvijek biti uperen u mene. Ne nisam bolestan, nisam ovisnik. Ve\u0107 du\u017ee vremena ne uzimam drogu'', govorio je na presici Daum 21. sije\u010dnja 2001. godine. Jedan od onih koji je za razliku od recimo Hoene\u00dfa bio uz Dauma je i Franz Beckenbauer.\n''Svi smo o\u010dekivali kako \u0107e rezultati analize dati za pravo Daumu. Ovo je ljudska tragedija, nadam se da \u0107e mo\u0107i nastaviti trenersku karijeru'', kazao je Beckenbauer.\nVi\u0161e ni\u0161ta nije bilo kao prije\nChristoph jeste nastavio svoju karijeru, ali u Turskoj, gdje je prvo opet bio malo u Be\u0161ikta\u0161u pa Fenerbahceu. Jednu sezonu je vodio i Austriju iz Be\u010da. Trofeja nije nedostajalo. Povratak ku\u0107i je uslijedio 2006. godine, K\u00f6ln je bio tada drugoliga\u0161. Nije uspio odmah, ali jeste u narednoj sezoni. Me\u0111utim, uslijedio je novi poziv Fenera, pa je Daum raskinuo ugovor i jo\u0161 jednom se skrasio u Istanbulu. Ovaj put ne vi\u0161e od jedne sezone. Probao je kasnije s Eintrachtom izboriti opstanak, nije uspio. Kratko vrijeme je bio na klupi Club Bruggea. pa u Bursi. Do klupe reprezentacije je do\u0161ao, ali Rumunjske. Odradio je deset utakmica\n''Pritisak je bio ogroman, posebno je dolazio od strane mnogih doma\u0107ih klubova. Oni \u017eele da im igra\u010di igraju za reprezentaciju kako bi ih mogli \u0161to skuplje prodati. Nikada nisam imao punu samostalnost u radu'', rekao je na odlasku.\nBez posla je Daum ve\u0107 tri godine, vrijeme krati uz obitelj, golf, kojeg igra po cijeli dan. Kao trener nije zavr\u0161io svoju karijeru, jo\u0161 uvijek vjeruje da \u0107e s nekom reprezentacijom oti\u0107i na Europsko ili Svjetsko prvenstvo. Trofeja je bilo (9), velikih rezultata, ali na\u017ealost afera koja se dogodila je ne\u0161to \u0161to je obilje\u017eilo njegovu karijeru.\n\nVideo: Trener koji je povukao pogre\u0161nu crtu\n''Naravno da bih danas radio puno druga\u010dije. Ali moj \u017eivot nije napisan olovkom. To se ne mo\u017ee promijeniti, izbrisati....'', kazao je Daum.\n"
        },
        {
            "title": "Sun\u010dani Hvar tra\u017ei radnike za sezonu 2020.",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n09. 03. 2020. u 12:08\nSponzorirani \u010dlanak\n",
            "intro": "Sun\u010dani Hvar \u0107e svoju ponudu radnih mjesta i uvjete rada predstaviti u utorak 10.03.2020 u hotelu Mepas u Mostaru s po\u010detkom u 8h.",
            "subtitle": "Tra\u017ei\u0161 posao, prona\u0111i karijeru!"
        },
        {
            "title": "Ostvarite poslovne kontakte na me\u0111unarodnim B2B susretima u Mostaru!",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n06. 03. 2020. u 13:53\nBjesak.info\n",
            "intro": "INTERA Tehnolo\u0161ki Park tre\u0107u godinu zaredom organizira Me\u0111unarodne B2B susrete Mostar koji \u0107e se odr\u017eati u sklopu Me\u0111unarodnog sajma gospodarstva u Mostaru",
            "subtitle": "31. o\u017eujka"
        },
        {
            "title": "Geo Spektar d.o.o. za trgovinu i usluge otvara novu poslovnicu u Mostaru",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n03. 03. 2020. u 10:44\nSponzorirani tekst\n",
            "intro": "Poduze\u0107e sa preko 25 godina uspje\u0161nog poslovanja na podru\u010dju cijele Bosne i Hercegovine, otvara svoju novu poslovnicu i u Mostaru, 05. o\u017eujka 2020. godine, u Ulici kneza Vi\u0161eslava br. 12, vrh Avenije.",
            "subtitle": "05. o\u017eujka"
        },
        {
            "title": "Znate li pripremiti zaista savr\u0161en tost?",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n29. 02. 2020. u 07:32\nBljesak.info\n",
            "intro": "Mo\u017ee se pripremiti od bilo kojeg kruha, ali najbolje su upravo nje\u017ene, mekane rezane vrste kruha koje se proizvode posebno za tost.",
            "subtitle": "MMM..."
        },
        {
            "title": "Novi call centar u Mostaru trazi call operatere za Vodafone",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n25. 02. 2020. u 16:54\nBljesak.info\n",
            "intro": "Radno iskustvo nije potrebno - svi radnici \u0107e pro\u0107i edukaciju. Jedini uvjet je te\u010dno znanje njema\u010dkog jezika u govoru.",
            "subtitle": "Prilika za posao"
        },
        {
            "title": "Za\u0161to kreme i masti nisu trajno rje\u0161enje protiv hemoroida?",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n25. 02. 2020. u 07:13\nSponzorirani \u010dlanak\n",
            "intro": "Upala hemoroida su jedan od naj\u010de\u0161\u0107ih zdravstvenih problema u svijetu, a statistike se pogor\u0161avaju iz dana u dan.",
            "subtitle": "Isprobajte Pilex"
        },
        {
            "title": "Dan \u017eena u Mepas Mallu",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n24. 02. 2020. u 10:50\nBljesak.info\n",
            "intro": "Nagradni natje\u010daj od 10. 02. do 08. 03. 2020.",
            "subtitle": "Nagradna igra"
        },
        {
            "title": "Addiko Blic gotovinski kredit bez tro\u0161kova obrade, samo do kraja mjeseca!",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n21. 02. 2020. u 12:03\nBljesak.info\n",
            "intro": "Bitno je naglasiti da klijenti informaciju o odobrenju kredita mogu dobiti u roku od 30 minuta od trenutka podno\u0161enja zahtjeva sa minimalno neophodnom dokumentacijom.",
            "subtitle": "Otplata do 10 godina"
        },
        {
            "title": "Za sendvi\u010de s velikim \u201eS\u201c",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nPromo\n\n |\n19. 02. 2020. u 07:30\nSponzorirani \u010dlanak\n",
            "intro": "O\u010dito je zaista te\u0161ko zamisliti \u017eivot bez dva komada kruha i svega onoga \u0161to se mo\u017ee staviti izme\u0111u njih.",
            "subtitle": "Slasno!"
        },
        {
            "title": "Hrvatska povratnicima nudi do 100.000 kuna poticaja za samozapo\u0161ljavanje",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nNovac\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:56\nFena\n",
            "intro": "U programu koji je krenuo od sije\u010dnja stoji da se pravo na potpore za samozapo\u0161ljavanje odnosi i na povratnike iz zemalja EU.",
            "subtitle": "Mami iseljenike",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: Agencije / Hrvatska povratnicima nudi do 100.000 kuna poticaja za samozapo\u0161ljavanje\nHrvatska mami iseljenike poticajima za samozapo\u0161ljavanje, a onima koji se vrate i pokrenu biznis, potpore bi mogle iznositi od 75.000 do 100.000 kuna, pi\u0161e u utorak Ve\u010dernji list.\nU sije\u010dnju ove godine 174 nezaposlene osobe dobile su preko Zavoda za zapo\u0161ljavanje 75.000 do 100.000 kuna za pokretanje privatnog biznisa.\nOnima koji su se udru\u017eili s vi\u0161e nezaposlenih dr\u017eavna pomo\u0107 mogla se popeti do 320 tisu\u0107a kuna. Tko od njih pre\u017eivi godinu dana i tijekom tog razdoblja upla\u0107uje doprinose, dr\u017eavi ne mora vratiti ni\u0161ta. Hrvatski premijer Andrej Plenkovi\u0107, a nakon njega i ministar rada Josip Aladrovi\u0107, otkrili su da \u0107e financijski poduprijeti povratak iseljenih gra\u0111ana tako \u0161to \u0107e postoje\u0107e dr\u017eavne mjere zapo\u0161ljavanja pro\u0161iriti i na tu skupinu gra\u0111ana.\nDetalji \u0107e se znati u travnju, ali mo\u017ee se o\u010dekivati da \u0107e financijske potpore povratnicima biti sli\u010dne onima koje se ve\u0107 ispla\u0107uju za samozapo\u0161ljavanje.\nU programu koji je krenuo od sije\u010dnja stoji da se pravo na potpore za samozapo\u0161ljavanje odnosi i na povratnike iz zemalja EU.\nMogu\u0107e je da dora\u0111eni plan, poticanje povratka ne\u0107e suziti samo na EU. Visina potpore za samozapo\u0161ljavanje odre\u0111uje se prema podru\u010dju u kojem osoba ima prebivali\u0161te i otvara poslovni subjekt te je ona za najrazvijenije sredine 75 tisu\u0107a kuna, a za siroma\u0161nije 100.000 kuna. Isplata se mo\u017ee podebljati kombiniranjem vi\u0161e mjera, prenosi Hina.\n"
        },
        {
            "title": "Pojeftinilo gorivo u Federaciji BiH",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nNovac\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:07\nBljesak.info\n",
            "intro": "U Federaciji BiH se jo\u0161 od pro\u0161log tjedna sni\u017eavaju cijene goriva.",
            "subtitle": "Trend pada se nastavlja",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraFederalno ministarstvo\u00a0trgovine do danas je zaprimilo vi\u0161e od 200 obavijesti o promjeni cijena naftnih derivata (OPC obrasci).\n''Trenutni raspon maloprodajnih cijena na benzinskim crpkama u Federaciji BiH kre\u0107e se za BMB 95 od 1,91 do 2,36 KM\u00a0po litru, a za\u00a0dizel (D5) od 1,66 do 2,36 KM\u00a0po litru'', re\u010deno je Feni u Federalnom ministarstvu trgovine.\nPodsje\u0107aju da se sve informacije o cijenama naftnih derivata na benzinskim pumpama u Federaciji BiH mogu pratiti putem mobilne aplikacije Federalnog ministarstva trgovine FMT FBIH OIL INFO koja je dostupna na platformi Google play store.\nMobilna aplikacija svim gra\u0111anima pru\u017ea pravovremenu informaciju o cijenama goriva na svim benzinskim crpkama u FBiH, poredanih od najni\u017eih do najvi\u0161ih.\nU Federaciji BiH se jo\u0161 od pro\u0161log tjedna sni\u017eavaju cijene goriva.\nCijena nafte na svjetskom tr\u017ei\u0161tu u posljednjih pet dana pala je za oko 40 posto. Ekonomisti i analiti\u010dari ovaj pad povezuju sa vi\u0161e faktora, a naj\u010de\u0161\u0107e se kao uzrok spominje \u0161irenje koronavirusa.\n"
        },
        {
            "title": "Oglasili se i poduzetnici: Obraz Mostara nimalo privla\u010dan",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:54\nBljesak.info\n",
            "intro": "Kao asocijacija poduzetnika ukazuju na ekonomski zna\u010daj turizma za Mostar i Hercegovinu, a prvi dojam nakon dolaska u neki grad, kako navode, naj\u010de\u0161\u0107e je opredjeljuju\u0107i za ocjenu prosje\u010dnog turista.",
            "subtitle": "Kaos i sme\u0107e",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera''Koliko god olak\u0161avaju\u0107e zazvu\u010dala vijest kako je deponija Uborak deblokirana, \u017eelimo ukazati na pogubne posljedice potencijalnih novih blokada i negativne slike Mostara pod ogromnim koli\u010dinama nakupljenog komunalnog i drugog otpada'', navode u svom priop\u0107enju iz Asocijacije poduzetnika Hercegovine.\nKao asocijacija poduzetnika ukazuju na ekonomski zna\u010daj turizma za Mostar i Hercegovinu, a prvi dojam nakon dolaska u neki grad, kako navode, \u00a0naj\u010de\u0161\u0107e je opredjeljuju\u0107i za ocjenu prosje\u010dnog turista.\n''Ono \u0161to su posjetitelji na\u0161eg grada mogli vidjeti proteklih tjedana, uistinu ne izgleda nimalo privla\u010dno. Treba tako\u0111er podsjetiti da se na uspje\u0161an razvoj turizma naslanjaju i druge uslu\u017ene djelatnosti u gradu, a s porastom prihoda svih onih koji pru\u017eaju svoje usluge ili prodaju neku robu gostima, raste i ukupno blagostanje grada. Dobro stanje\u00a0 javne higijene, \u010demu dakako i mi gra\u0111ani mo\u017eemo dati svoj veliki doprinos, umnogome \u0107e pomo\u0107i stvaranju pozitivne slike kod gostiju i obratno'', isti\u010du.\nTako\u0111er, napominju \u00a0i da se bli\u017ei vrijeme odr\u017eavanja Sajma gospodarstva, kad bi Mostar trebali posjetiti mnogi poslovni ljudi i drugi zainteresirani za ovu sajamsku manifestaciju, a 'obraz Mostara i ono \u0161to ponesu u svom sje\u0107anju itekako je va\u017eno za njihove kasnije poslovne odluke, investicije i stvaranje povoljne ekonomske klime'.\nUz sve navedeno, \u017eele naglasiti kako je kona\u010dno za\u017eivljavanje komunalne discipline ponajprije va\u017eno za zdravlje svih nas, a najugro\u017eenije su skupine na\u0161a djeca i starije osobe.\n''Iz prakse nam je jako poznato da zdravo stanovni\u0161tvo zna\u010di i sretnu obitelj, ali i jedan od osnovnih uvjeta za razvoj tr\u017ei\u0161ta radne snage, bez \u010dega nema ekonomskog napretka. Podsje\u0107amo da svi mi gra\u0111ani ovih dana sa strepnjom pratimo i zloslutne vijesti u vezi s koronavirusom, a slike nagomilanog sme\u0107a na ulicama grada Mostara zasigurno nas u toj situaciji \u010dine jo\u0161 nemirnijima i zabrinutijima'', napominju u svom priop\u0107enju.\nAsocijacija poduzetnika Hercegovine stoga o\u010dekuje od odgovornih ljudi da poduzmu sve \u0161to je nu\u017eno kako ne bi ponovno do\u0161lo do blokade odvo\u017eenja komunalnog otpada s podru\u010dja Mostara te su uvjereni da \u0107e 'stru\u010dne i rukovodne slu\u017ebe komunalnih poduze\u0107a na\u0107i na\u010dina da se u Mostaru ovakve slike vi\u0161e ne ponavljaju'.\nIsti\u010du kako primjeri iz drugih gradova i op\u0107ina govore kako to mo\u017ee posti\u0107i te smatraju civilizacijskim minimumom stvaranje uvjeta za normalno funkcioniranje javne \u010disto\u0107e i higijene,' jer ukoliko to ne funkcionira na zadovoljavaju\u0107i na\u010din, onda postoji strah da dugoro\u010dno ni mnogi drugi segmenti dru\u0161tvenog i gospodarskog \u017eivota ne\u0107e najbolje funkcionirati'.\n"
        },
        {
            "title": "Srezati tro\u0161kove za slu\u017ebene telefone",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nNovac\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:17\nBljesak.info\n",
            "intro": "Zapanjuju\u0107a je informacija da su u pro\u0161lom mandatu \u010dlanovi kolegija oba doma Parlamentarne skup\u0161tine BiH imali prora\u010dun od 1.000 KM mjese\u010dno za mobilne telefone",
            "subtitle": "Halo?!",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraIako ve\u0107ina parlamentaraca podr\u017eava inicijativu o ograni\u010davanju tro\u0161ka mobilnih telefona \u010dlanovima kolegija, te ostalim zastupnicima i izaslanicima u Parlamentarnoj skup\u0161tini BiH, neki su stava da ta inicijativa ne\u0107e dobiti podr\u0161ku s obzirom na to da su zastupnici i izaslanici \"te\u0161ki\" kada je u pitanju ograni\u010davanje njihovih prava, a neki smatraju da je ova inicijativa populisti\u010dka i da u ovom trenutku ima bitnijih stvari o kojima zakonodavna vlast treba da brine. prenose Nezavisne novine.\nZapanjuju\u0107a je informacija da su u pro\u0161lom mandatu \u010dlanovi kolegija oba doma Parlamentarne skup\u0161tine BiH imali prora\u010dun od 1.000 KM mjese\u010dno za mobilne telefone, te da je taj iznos, na inicijativu Safeta Softi\u0107a (SDA), koji je u pro\u0161lom sazivu bio \u010dlan Kolegija Doma naroda BiH prepolovljen.\n100 KM mjese\u010dno\nU inicijativi koju potpisuju zastupnici Na\u0161e stranke u Zastupni\u010dkom domu BiH prijedlog je da se iznos usluga mobilnih telefona \u010dlanovima kolegija oba doma ograni\u010di na 100 KM mjese\u010dno, odnosno na 1.200 KM na godi\u0161njoj razini, a da se ostalim zastupnicma i izaslanicima u Parlamentu BiH iznos ovih usluga ograni\u010di na 50 KM mjese\u010dno, odnosno 600 KM na godi\u0161njoj razini.\nPredrag Kojovi\u0107, zasuipnik Na\u0161e stranke i jedan od predlaga\u010da ove inicijative koja \u0107e se na\u0107i na sutra\u0161njoj sjednici Zastupni\u010dkog doma, isti\u010de da je na osnovu njegovog iskustva do sada o\u010digledno da parlamentarci imaju problem da glasaju za ukidanje privilegija, a za koje ova stranka kao predlaga\u010d inicijative smatra da su neprimjerene s obzirom na socio-ekonomsko stanje u BiH.\n\"Na\u017ealost, imali smo i inicijative vezano za otpremnine i sli\u010dno tome, koje su te\u017eile da se racionalnije tro\u0161e javna sredstva. Neke od njih su pro\u0161le Zastupni\u010dki dom, ali kao \u0161to ste imali priliku vidjeti na pro\u0161loj sjednici, dominacija vladaju\u0107e koalicije u Domu naroda BiH sasvim izvjesno \u010dini malo vjerovatnim da \u0107e ove inicijative koje su pro\u0161le Zatupni\u010dki dom BiH dobiti potvrdu u Domu naroda\", isti\u010de Kojovi\u0107 za \"Nezavisne\".\nSafet Softi\u0107, zastupnik SDA u\u00a0Zastupni\u010dkom\u00a0 domu BiH i \u010dlan Zajedni\u010dke administrativne komisije Parlamentarne skup\u0161tine BiH, isti\u010de da je on u pro\u0161lom sazivu kao \u010dlan Administrativne komisije i kao predsjedavaju\u0107i Doma naroda BiH zatekao neku odluku koja je omogu\u0107avala \u010dlanovima kolegija da mjese\u010dno imaju pravo da potro\u0161e 1.000 KM samo na telefon.\n\"Na moj prijedlog Administrativna komisija je prepolovila te tro\u0161kove za \u010dlanove Kolegija Doma naroda, jer u tom trenutku nije bilo mogu\u0107e posti\u0107i da to bude manje. Jo\u0161 mislim da su to bezobrazno veliki iznosi i da to treba svesti na neku minimalnu mjeru ukoliko uop\u0107e postoji potreba da bilo tko ima pla\u0107en telefon u Parlamentarnoj skup\u0161tini BiH i ukoliko takva inicijativa do\u0111e u Administrativnu komisiju u smislu smanjenja \u010dlanovima kolegija i predstavnicima komisija i zastupnicima i izaslanicima, ja \u0107u je sasvim sigurno zdu\u0161no podr\u017eati\", kazao je Softi\u0107.\nD\u017eenan \u0110onlagi\u0107, \u0161ef Kluba zastupnika DF-a u Zastupni\u010dkom domu BiH, za \"Nezavisne\" je kazao da nema ni\u0161ta protiv ove inicijative ako je ona najva\u017enije pitanje u Parlamentarnoj skup\u0161tini BiH i ako je ovo maksimum koji predlaga\u010d mo\u017ee posti\u0107i u promjenama.\nOgrani\u010davanje nemogu\u0107e\nLazar Prodanovi\u0107, izaslanik SNSD-a u Domu naroda BiH, isti\u010de za \"Nezavisne\" da ograni\u010davati \u010dlanovima kolegija iznos utro\u0161ka mobitela na mjese\u010dni iznos od 100 KM je nemogu\u0107e.\n\"Radi se o komunikacijama sa me\u0111unarodnim zastupnicima i ne mo\u017ee sad zbog ograni\u010denja \u010dlan kolegija prekinuti razgovor. Kada su u pitanju ostali zastupnici i izaslanici, to treba ozbiljno razmotiriti, ali mislim da je u ovoj situaciji to potpuno bezna\u010dajno pitanje u odnosu na druga pitanja koja su va\u017ena u Parlamentarnoj skup\u0161tini, a svakako treba biti racionalan u tro\u0161kovima i telefonskim i drugim\", isti\u010de Prodanovi\u0107. Smatra da je to pitanje o kojem treba da odlu\u010duje Zajedni\u010dka komisija za administrativne poslove.\n\"Ne mislim da o tome treba da se izja\u0161njavaju domovi, ali treba imati u vidu objektivno o\u010dekivanje javnosti oko tro\u0161enja prora\u010duna parlamenta\", ka\u017ee Prodanovi\u0107, koji smatra da je to jedna populisti\u010dka mjera koja sada privla\u010di simpatije javnosti na osnovu ne\u010dega \u0161to sada nije toliko bitno u ovoj situaciji.\nDragan Mekti\u0107, zastupnik SDS-a u\u00a0Zastupni\u010dkom\u00a0 domu BiH, na upit \"Nezavisnih\" podr\u017eava li ograni\u010denje kori\u0161tenja mobitela za parlamentarce, ka\u017ee da on i ne zna da ima pravo na tro\u0161kove kao parlamentarac, te da tu beneficiju ne koristi i da sam pla\u0107a svoje ra\u010dune.\n"
        },
        {
            "title": "Neumska, \u010dapljinska i konji\u010dka naselja danas bez struje",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:11\nBljesak.info\n",
            "intro": "Iz Javnog poduze\u0107a Vodovod Mostar (Radna jedinica1 i Radna jedinica 2) izvje\u0161tavaju da je vodoopskrba uredna.",
            "subtitle": "Radovi",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraIz Javnog poduze\u0107a Elektroprivreda Bosne i Hercegovine (JP EP BiH) i Javnog poduze\u0107a Elektroprivreda Hrvatske zajednice Herceg-Bosne (JP EP HZHB), izvje\u0161tavaju da je elektroopsrkba uredna.\nZa ovaj utorak planirana su isklju\u010denja: na podru\u010dju \u010capljine u vremenu od 12 do 16 sati, 15 minuta \u0107e bez napona biti naselja Kru\u010devi\u0107i, \u0160urmanci, Po\u010ditelj i dio Tasov\u010di\u0107a. U vremenu od 9:30 do 13:30 sati, 15 minuta \u0107e bez napona biti dio naselja Vi\u0161i\u0107i.\nNa podru\u010dju Konjica od 8 do 16 sati bez struje su naselja Podhum i Prijeslop. Na podru\u010dju Neuma od 10 do 14 sati bez struje \u0107e biti ulice kralja Tomislava, Pola\u010da, Hrvatskih velikana, Zagreba\u010dka, Mimoza, Dr. Franje Tu\u0111mana, hotel 'Sunce'.\nVodoopskrba\nIz Javnog poduze\u0107a Vodovod Mostar (Radna jedinica1 i Radna jedinica 2) izvje\u0161tavaju da je vodoopskrba uredna.\n"
        },
        {
            "title": "Prora\u010dun BiH za 2020. na klimavim nogama",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nNovac\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:11\nBljesak.info\n",
            "intro": "Pla\u0107e iz prora\u010duna institucija BiH primaju i 10.000 pripadnika Oru\u017eanih snaga BiH, oko 6.000 dr\u017eavnih slu\u017ebenika i zaposlenika i oko 4.000 policijskih slu\u017ebenika.",
            "subtitle": "Vi ste na \u010dekanju",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraIako je Zoran Tegeltija, predsjedavaju\u0107i Vije\u0107a ministara BiH, optimisti\u010dan da bi do kraja mjeseca institucije BiH mogle dobiti svoj prora\u010dun za ovu godinu, parlamentarci smatraju da je to te\u0161ko ostvarivo.\nPodsjetimo, pro\u0161log tjedna Vije\u0107e ministara BiH nije usvojilo prijedlog odluke o privremenom financiranju institucija BiH, a pored toga ni prora\u010dun za ovu godinu nije usvojen.\nTegeltija je za \"Nezavisne\" izjavio da ukoliko bude postojalo dovoljno politi\u010dke volje prora\u010dun mo\u017ee biti usvojen do kraja ovog mjeseca. Pozvao je politi\u010dke aktere u BiH da urade sve \u0161to je potrebno kako bi on bio usvojen u \u0161to kra\u0107em periodu.\n\"Na taj na\u010din \u0107e se pokazati ko je opredijeljen, a tko ne, za funkcionalan i nesmetan rad svih institucija na razini BiH. Ukoliko se poka\u017ee da ne postoji dovoljno politi\u010dke volje da se usvoji prora\u010dun za 2020, ima dovoljno vremena za novu odluku o privremenom financiranju\", poru\u010dio je Tegeltija za \"Nezavisne\".\nS druge strane, Safet Softi\u0107, zastupnik SDA u Zastupni\u010dkom domu BiH, kazao je da postoji mogu\u0107nost da do kraja o\u017eujka bude usvojen prora\u010dun, ali da se boji, s obzirom na tvrde politi\u010dke stavove, da to ne\u0107e biti mogu\u0107e.\n\"Financiranje dr\u017eavnih institucija je poprili\u010dno jednostavan proces u smislu dono\u0161enja odluka u odnosu na FBiH gdje Parlament mora do 31. o\u017eujka usvojiti proa\u010dun za teku\u0107u godinu. Na dr\u017eavnoj razini je to olak\u0161ano tako \u0161to Vije\u0107e ministara ima taj mandat. Vjerujem da zbog te \u010dinjenice ne\u0107e do\u0107i u pitanje isplate i financiranje redovnih potreba dr\u017eavnih organa, ali u svakom slu\u010daju nosi sa sobom vrlo lo\u0161u politi\u010dku poruku da dr\u017eava nije u stanju usvojiti osnovni akt, a to je prora\u010dun\", rekao je Softi\u0107 za \"Nezavisne\".\nI Du\u0161anka Majki\u0107, izaslanica SNSD-a u Domu naroda BiH, isti\u010de za \"Nezavisne\" da\u00a0prora\u010dun\u00a0 za ovu godinu jo\u0161 nije do\u0161ao u Parlamentarnu skup\u0161tinu BiH i da se o njemu mo\u017ee govoriti samo na\u010delno.\n\"Prijedlog prora\u010duna je oti\u0161ao iz Ministarstva financija, ali on je jo\u0161 unutar\u00a0Vije\u0107a ministara. Poslije toga prora\u010dun treba da ide u Predsjedni\u0161tvo BiH, jer je on formalni predlaga\u010d prora\u010duna i tek nakon razmatranja od strane te institucije on ide u Parlamentarnu skup\u0161tinu. Dakle, 20 dana ima, a to je jako malo vremena za dono\u0161enje prora\u010duna, \u010dak i po hitnom postupku\", smatra Majki\u0107.\nLejla \u0106opelj, predsjednica Sindikata zaposlenika u institucijama BiH, isti\u010de za \"Nezavisne\" da je ovo identi\u010dna situacija iz 2019. godine kada su se bh. institucije cijelu godinu financirale na temelju odluka o privremenom financiranju jer nije bilo prora\u010duna za tu godinu. Me\u0111utim, ono \u0161to je druga\u010dije u odnosu na pro\u0161lu godinu, kako isti\u010de, je to \u0161to je tada bilo Vije\u0107e ministara u tehni\u010dkom mandatu, a sada, kako nagla\u0161ava, imamo formirano Vije\u0107e ministara od kojeg Sindikat i svi zaposleni u institucijama BiH o\u010dekuju ozbiljniji pristup. Dodaje da politi\u010dka previranja i opstrukcije nisu zadatak kojim \u0107e se Sindikat baviti.\n\"Nas zanima samo dio o financiranju\", isti\u010de ona i dodaje da u ovom momentu Vije\u0107e ministara sigurno ne\u0107e sebi uzeti za pravo da dovede u pitanje egzistenciju 22.000 ljudi.\nPodsjetila je da pla\u0107e iz prora\u010duna institucija BiH primaju i 10.000 pripadnika Oru\u017eanih snaga BiH, oko 6.000 dr\u017eavnih slu\u017ebenika i zaposlenika i oko 4.000 policijskih slu\u017ebenika.\n"
        },
        {
            "title": "Najavljujemo 'Kids Race 2020.' u Ljubu\u0161kom",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:50\nBljesak.info\n",
            "intro": "Staza je bez uspona, prilago\u0111ena uzrastu djece.",
            "subtitle": "14. o\u017eujka",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU organizaciji Biciklisti\u010dkog kluba Ljubu\u0161ki i Biciklisti\u010dkog kluba Metkovi\u0107, u subotu 14. o\u017eujka 2020. godine, na igrali\u0161tu O\u0160 Ivane Brli\u0107 Ma\u017eurani\u0107 Ljubu\u0161ki\u2014Gra\u010dine, se odr\u017eava Kids Race 2020 sa po\u010detkom u 12 sati.\nStaza je bez uspona, prilago\u0111ena uzrastu djece.\nDetaljan program dje\u010dje utrke:11:00 \u2013 prikupljanje prijava12:00 \u2013 dje\u010dji program13:30 \u2013 po\u010detak prve utrke14:00 \u2013 ro\u0161tilj15:30 \u2013 tombola i podjela medalja\nOrganizatori napominju da su kacige obavezne, kao i prijave koje se mogu izvr\u0161iti ranije na FB stranici kluba, na mail [email\u00a0protected] te na Viber 063 810 165 sa imenom i godi\u0161tem djeteta, ili na dan utrke do 12 sati.\nZa sve sudionike su osigurane medalje.\n"
        },
        {
            "title": "Tri najve\u0107a problema sa kojima se ptice susre\u0107u na preletu kroz BiH",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nKu\u0107ni ljubimci\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:22\nBljesak.info\n",
            "intro": "Bajkovitu poemu 'Pahulje' Alekse \u0160anti\u0107a glazbeno je o\u017eivjela skladateljica Merima Klju\u010do, koja ujedno potpisuje audio i video produkciju singla.",
            "subtitle": "Novi val",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nIlustracija \nU okviru uspostavljanja suradnje sa organizacijama koje se u svom radu bave i za\u0161titom ptica i njihovih stani\u0161ta Ornitolo\u0161ko dru\u0161tvo \u201cNa\u0161e ptice\u201d, u suradnji sa NVO \u201cNovi Val\u201d, organizira dvodnevnu radionicu na temu \u201cOsigurajmo siguran prelet ptica na Jadranskom migratornom putu\u201d koja za cilj ima osigurati siguran prelet ptica selica iz sredi\u0161nje i sjeverne Europe do zimovali\u0161ta u Africi preko Balkanskog poluotoka.\nRadionica je rezultat sinergije izme\u0111u projekata \u201cAdriatic Flyway 4: Safe Flyways \u2013 stop illegal bird killing in the Mediterranean\u201d, Bosnia and Herzegovina anti poisoning program - phase 1 (BHAPP) i \u201cEstablishment of bird collision mortality monitoring system in karst poljes of Bosnia and Herzegovina\u201d\nTijekom radionice sa nekim od partnerskih organizacija \u0107e se potpisati memorandum o suradnji na rje\u0161avanju tri vode\u0107a problema sa kojima se ptice susre\u0107u na preletu kroz Bosnu i Hercegovinu: krivolov, trovanje i stradanje od sudara sa elektri\u010dnim vodovima.\nKrivolovne aktivnosti na podru\u010dju Bosne i Hercegovine naj\u010de\u0161\u0107e podrazumijevaju lov za\u0161ti\u0107enih vrsta, lov u vrijeme lovostaja, kori\u0161tenje sredstava za masovno hvatanje ptica, lov iz motornih \u010damaca i kori\u0161tenjem zakonom o lovstvu zabranjenih vrsta oru\u017eja o lov u za\u0161ti\u0107enim podru\u010djima. Krivolovom su najvi\u0161e pogo\u0111ene pjevice, grabljivice i pojedine vrste mo\u010dvarnih stani\u0161ta.\nTrovanje divljih \u017eivotinja, uklju\u010duju\u0107i i ptice, uglavnom se prakticira kori\u0161tenjem otrovnih mamaca, obi\u010dno u manjim ruralnim sredinama. Iako je zakonom zabranjena, upotreba otrova je olak\u0161ana relativno lako dostupnim otrovnim supstancama na tr\u017ei\u0161tu. Ilegalna upotreba otrova je glavni razlog smanjenja brojnosti populacija le\u0161inara u svijetu i glavni je faktor koji je doprinio izumiranju sve \u010detiri vrste le\u0161inara koje su se nekada gnijezdile u BiH.\nSudari ptica sa elektri\u010dnim vodovima u Europi predstavljaju jedan od glavnih uzroka smrtnosti ptica, naj\u010de\u0161\u0107e grabljivica i roda.\nPo\u010detak radionica je 14.3.2020. godine u prostorijama Edukativnog Centra NVO Novi Val u Blagaju, sa po\u010detkom u 10:30 sati. Za drugi dan je predvi\u0111eno pojedina\u010dni obilazak terena suglasno dogovoru sudionika.\n"
        },
        {
            "title": "Europske zemlje provode mjere protiv \u0161irenja koronavirusa",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nZdravlje\n\n |\n10. 03. 2020. u 11:30\nBljesak.info\n",
            "intro": "Austrija je upozorila dr\u017eavljane da ne putuju u susjednu Italiju, po\u0161to je Rim nametnuo karantenu \u0161irom Italije.",
            "subtitle": "\u0160irom kontinenta",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraSuo\u010dene sa sve ve\u0107om opasno\u0161\u0107u \u0161irenja epidemije koronavirusa, niz europskih zemalja poduzeo je mjere kojima nastoji ograni\u010diti zarazu, javljaju agencije.\nTalijanski premijer Giuseppe Conte stavio je cijelu Italiju pod karantenu od utorka do sljede\u0107eg mjeseca u neo\u010dekivanoj mjeri kojom se nastoji pobijediti najte\u017ea epidemija koronavirusa u Europi.\nAustrija je upozorila dr\u017eavljane da ne putuju u susjednu Italiju, po\u0161to je Rim nametnuo karantenu \u0161irom Italije.\nMinistarstvo vanjskih poslova poru\u010dilo je na internetskoj stranici: \"Austrijskim putnicima preporu\u010da se da se odmah vrate u Austriju\".\nNova austrijska mjera da provodi zdravstvene provjere na talijanskoj granici na snagu je stupila u utorak.\nZrakoplovna tvrtka Wizz Air obustavila je sve letove u Italiju i Izrael nakon \u0161to su dvije zemlje najavile planove da pobijede najte\u017eu epidemiju koronavirusa u Europi, objavila je niskobud\u017eetna zrakoplovna tvrtka.\nLetovi do talijanskih zra\u010dnih luka i iz njih bit \u0107e obustavljeni od 10.o\u017eujka do 4. travnja, a letovi iz zra\u010dnih luka u Tel Avivu i Eilatu bit \u0107e obustavljeni od 12. o\u017eujka do 23. o\u017eujka, rekla je kompanija.Izrael \u0107e zahtijevati od svakog putnika koji je do\u0161ao s prekomorskog puta da bude 14 dana u karanteni kao mjera opreza zbog \u0161irenja koronavirusa, rekao je premijer Benjamin Netanyahu u ponedjeljak.\n\u010ce\u0161ka \u0107e zatvoriti \u0107e sve \u0161kole osim fakulteta od srijede te zabraniti doga\u0111aje u kojima sudjeluje vi\u0161e od 100 ljudi, kao mjera protiv \u0161irenja koronavirusa, rekao je premijer Andrej Babi\u0161 u utorak.\nU \u010ce\u0161koj je dosad prijavljeno 40 slu\u010dajeva koronavirusa.\nPoljska vlada odlu\u010dila je otkazati sva masovna doga\u0111anja zbog izbijanja epidemije koronavirusa.\n\"Ovog jutra odlu\u010dili smo otkazati sve masovne doga\u0111aje\", rekao je poljski premijer Mateusz Morawiecki.\nPoljski predsjednik Andrzej Duda rekao je da ne\u0107e organizirati velike skupove u sklopu kampanje kao mjeru protiv \u0161irenja koronavirusa, pokrenuv\u0161i pitanje kako \u0107e epidemija utjecati na izbore koji bi se trebali odr\u017eati u svibnju.\nNa predsjedni\u010dkim izborima odlu\u010dit \u0107e se ho\u0107e li vladaju\u0107a stranka Pravo i pravda (PiS) mo\u0107i u potpunosti provesti svoju agendu, uklju\u010duju\u0107i preustroj pravosu\u0111a zbog kojeg je nastao spor s Bruxellesom jer predsjednik mo\u017ee staviti veto na zakone.\n\"Odlu\u010dio sam da ne\u0107u organizirati velike skupove u sklopu svoje predsjedni\u010dke kampanje, jer na te skupove dolaze stotine ljudi\", prenosi dr\u017eavna novinska agencija PAP Dudinu izjavu u ponedjeljak nave\u010der. \"\u010cini mi se da je rizik \u0161irenja zaraze prevelik\", istaknuo je.\nU zemlji sa 38 milijuna ljudi prijavljeno je 17 slu\u010dajeva. U Poljskoj nitko nije umro od koronavirusa.\n"
        },
        {
            "title": "Hodajte bosim nogama po zemlji, travi ili pijesku ...",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nZdravlje\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:42\nBljesak.info\n",
            "intro": "Planeta ima svoj prirodni naboj, a \u010dini nam se da bolje radimo kada smo s njom u izravnom kontaktu.",
            "subtitle": "Evo za\u0161to je to korisno",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraIako se \u010dini banalno i bake su vas uvijek upozoravale kako to nije dobro za zdravlje, hodanje s bosim stopalima pre\u0161lo je od \u010dudnovatog trenda kontrakulture, do znanstveno istra\u017eene prakse s nizom zna\u010dajnih zdravstvenih prednosti, poput pove\u0107anja antioksidanata, smanjenja upale i pobolj\u0161anja sna.\n\nPhoto by Nick Scheerbart on Unsplash\n\nOdnosi se na hodanje bosim nogama po zemlji, travi ili pijesku (\u0161to zna\u010di: bilo koja prirodna povr\u0161ina). Stoga \u0107emo morati si\u0107i s trotoara.\nPortal CentarZdravlja.hr pi\u0161e kako studije pokazuju da zdravstvene koristi dolaze iz odnosa izme\u0111u na\u0161ih tijela i elektrona u zemlji.\nPlaneta ima svoj prirodni naboj, a \u010dini nam se da bolje radimo kada smo s njom u izravnom kontaktu.\nNekoliko studija pokazalo je da hodanje bosim nogama po zemljanim povr\u0161inama ima pozitivan u\u010dinak na kroni\u010dne bolesnike u pobolj\u0161anju sna, kao i u borbi protiv sr\u010danih bolesti i ubrzanju metabolizma. Bez obzira na dokazane prednosti, \u010deste \u0161etnje prirodom ne\u0161to su \u0161to se svakako treba prakticirati.\nRedovito hodanje od samo pola sata dnevno mo\u017ee umanjiti rizik od raka, pobolj\u0161ati zdravlje kardiovaskularnih sustava, regulirati te\u017einu i sprije\u010diti dijabetes.\nOsim toga, hodanje pobolj\u0161ava oksigenaciju krvi, cirkulaciju i imunolo\u0161ki sustav, uklanja toksine i osloba\u0111a od stresa.Istina je da ove stvari mo\u017eemo regulirati i \u010dlanstvom u lokalnoj teretani, ali odlazak u prirodu ipak ima svoje prednosti. Kao prvo, \u010dak i ako u\u017eivamo u tome, odlazak u teretanu obi\u010dno je posao. S druge strane, hodanje u prirodi zna\u010di prije\u0107i u trenutak, a ne poku\u0161ati ne\u0161to posti\u0107i.\n\u0160to je jo\u0161 va\u017enije, okru\u017eeni smo svje\u017eim zrakom, \u010distim, bogatim kisikom i prekrasnim krajolikom, a ne mirisom teretane i televizorima ravnog ekrana. I nema \u010dlanarine.Osim toga, hodanje stvara fizi\u010dke i emocionalne ritmove. Za razliku od tr\u010danja, koje je po definiciji u\u017eurbano i pod velikim utjecajem, hodanje je nje\u017eno, njeguje i daje nam prostor. Imamo priliku proraditi doga\u0111anja tijekom dana.\nOsim toga, \u010dak i lagana \u0161etnja osloba\u0111a endorfine.\n"
        },
        {
            "title": "Preminula Beba Selimovi\u0107, poznata interpretatorka sevdalinki",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nPoznati i slavni\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:53\nFena\n",
            "intro": "''Na naj\u010destitiji na\u010din, obogatila je i sa\u010duvala na\u0161e nematerijalno blago, a to je sevdalinka. Kao gra\u0111anin ka\u017eem da je njen odlazak veliki gubitak na na\u0161oj kulturnoj sceni''",
            "subtitle": "Tu\u017ena vijest",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: Obiteljski album / Preminula Beba Selimovi\u0107\nJedna od najboljih interpretatorki sevdalinki u BiH Izeta Beba Selimovi\u0107 preminula je jutros u Sarajevu, potvrdila je Feni njena obitelj.\nNjen suprug D\u017eevad \u0160abanagi\u0107 istaknuo je Bebu Selimovi\u0107 kao \u010duvara sevdalinke, koju je najvi\u0161e voljela, posvetila joj \u017eivot i karijeru.\n''Na naj\u010destitiji na\u010din, obogatila je i sa\u010duvala na\u0161e nematerijalno blago, a to je sevdalinka. Kao gra\u0111anin ka\u017eem da je njen odlazak veliki gubitak na na\u0161oj kulturnoj sceni'' - naglasio je za Fenu.\nO detaljima vezanim za komemorativni skup i ukop, obitelj Bebe Selimovi\u0107 priop\u0107it \u0107e naknadno.\nBeba Selimovi\u0107 zapo\u010dela je pjeva\u010dku karijeru u Radio Sarajevu, ubrzo je postala popularna. Mnogi su je nazivali \"Dama sevdaha\", zbog njenog ozbiljnog i \u010dasnog odnosa prema profesiji, kao i zbog njenog ozbiljnog pona\u0161anja na estradi.\nKarijeru je posvetila izvornoj sevdalinki, zadr\u017eala je njenu originalnost. Snimila je zna\u010dajan broj arhivskih snimaka sevdalinki u Radio Sarajevu. Dobitnica je mnogih priznanja i povelja za glazbeni uspjeh i pomo\u0107 u humanitarnim koncertima.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Pola \u017elice maslinovog ulja dnevno smanjuje rizik od kardiovaskularnih bolesti",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:43\nBljesak.info\n",
            "intro": "Stru\u010dnjaci su podsjetili kako su \u017eivotinjske masti poput margarina, maslaca i mlije\u010dnih masti manje zdrave od maslinovog ulja kada je rije\u010d o potpori zdravlju srca.",
            "subtitle": "Brojne dobrobiti",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraVe\u0107 dugo je poznato da je mediteranska prehrana jedna od najzdravijih, a novo istra\u017eivanje dodatno je potvrdilo kako maslinovo ulje, jedna od glavnih komponentni ove prehrane, poma\u017ee ja\u010danju zdravlja srca.\nAmeri\u010dki znanstvenici analizirali su, naime, dugoro\u010dne podatke koji datiraju jo\u0161 iz 1990. godine, koji su pokazali da samo pola \u017elice maslinovog ulja dnevno smanjuje rizik od kardiovaskularnih bolesti za 15 posto, a rizik od koronarne bolesti srca za 21 posto.\nRanija istra\u017eivanja pokazala su ove dobrobiti na mediteranskom i europskom stanovni\u0161tvu, a sada su prvi put prednosti maslinovog ulja dokazane i me\u0111u ameri\u010dkom populacijom \u0161to je jo\u0161 jedna potvrda ranijih tvrdnji, pi\u0161e zadovoljna.hr.\nStru\u010dnjaci su podsjetili kako su \u017eivotinjske masti poput margarina, maslaca i mlije\u010dnih masti manje zdrave od maslinovog ulja kada je rije\u010d o potpori zdravlju srca.\nNaravno, nije dovoljno u svakodnevnicu uvesti maslinovo ulje i o\u010dekivati \u010dudesne rezultate - za dobro zdravlje srca neophodni su i fizi\u010dka aktivnost i uravnote\u017eena prehrana.\nSvi koji \u017eene promijeniti prehranu kako bi bili zdraviji mogu zapo\u010deti s mediteranskom prehranom kojoj je u fokusu konzumacija neprera\u0111enih namirnica, me\u0111u kojima istaknuto mjesto imaju povr\u0107e, riba i, naravno, maslinovo ulje.\n"
        },
        {
            "title": "Najvi\u0161e u Hercegovini: Poznato koliko katolika \u017eivi u BiH",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nVjera\n\n |\n09. 03. 2020. u 21:34\nBljesak.info\n",
            "intro": "Najve\u0107i broj katolika \u017eivi u Hercegovini. Dvije hercegova\u010dke biskupije Mostarsko duvanjska i Trebinjsko mrkanjska ukupno broje 188.220 vjernika. ",
            "subtitle": "Statistika",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraBroj katolika u BiH za godinu dana smanjio se za 11.860, tako da ih u Bosni i Hercegovini sada \u017eivi 353.872, pokazuju podaci koje je danas objavio portal Vrhbosanske nadbiskupije Nedjelja.ba, prenosi Avaz.\nBudu\u0107i da svi Hrvati nisu katolici, odnosno da su manji postotak ateisti, broj Hrvata je ne\u0161to ve\u0107i od broja katolika, ali ne puno.\nPrije rata u BiH je \u017eivjelo 760.852 Hrvata, koji su najve\u0107im djelom katolici.\n\nPro\u010ditajte jo\u0161\n\n\n\n\nNedjeljnu molitvu papa Franjo predvodio putem video prijenosa\n\n\n\n\nPrve godine nakon rata 1996. broj katolika spao je na 424.915, a 14 godina poslije smanjio se za ne\u0161to vi\u0161e od 71.000\nU Vrhbosanskoj nadbiskupiji, krajem pro\u0161le godine bilo je 137.991 katolika, \u0161to je 9.148 manje nego 2018., dok je Banjalu\u010dka biskupija koja obuhva\u0107a i Livno krajem pro\u0161le godine imala 27.661 vjernika, 955 manje nego godinu ranije.\nNajve\u0107i broj katolika \u017eivi u Hercegovini. Dvije hercegova\u010dke biskupije Mostarsko duvanjska i Trebinjsko mrkanjska ukupno broje 188.220 vjernika. Mostarsko duvanjska je krajem pro\u0161le godine imala 170.808 vjernika, 645 manje nego krajem 2018., a Trebinjsko-mrkanjska koja obuhva\u0107a isto\u010dnu Hercegovinu od Neretve pa sve do Trebinja na jugoistoku i Fo\u010de na sjeveroistoku ima 17.412 katolika, 1.068 manje nego godinu ranije.\n"
        },
        {
            "title": "\u0160kolokre\u010dina u Mostaru: Serija koja otkriva probleme \u0161kolskog sustava",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nFilm TV\n\n |\n09. 03. 2020. u 21:17\nBljesak.info\n",
            "intro": "Dramatizirane primjere iz doktorske disertacije re\u017eirala je Ada Sokolovi\u0107, po scenariju Nenada Veli\u010dkovi\u0107a, u produkciji Mebius Film Sarajevo uz podr\u0161ku EED-a.",
            "subtitle": "Projekticija",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraProjekcija epizode igrano-dokumentarne serije \u0160kolokre\u010dina odr\u017eat \u0107e se u\u00a0petak, 13.03. u 14:00 u Konferencijskoj sali Hotel Villa Mejdan u Mostaru.\nProjekcija se odr\u017eava pod pokroviteljstvom Sveu\u010dili\u0161ta Hercegovina.\nNakon projekcije publici \u0107e se obratiti Mr.Sc. Marko-Antonio Brki\u0107 , scenarista Nenad Veli\u010dkovi\u0107, redateljica Ada Sokolovi\u0107, glumci Jasna Dikli\u0107 i Slaven Knezovi\u0107, producentica Duda Sokolovi\u0107. Moderator razgovora je Zoran \u0106ati\u0107.\n''Ako ste se pitali za\u0161to je preko polovine na\u0161e djece funkcionalno nepismeno (rezultati PISA testa, 2018.) nakon deset epizoda i trideset lekcija iz bosanskih, hrvatskih i srpskih \u010ditanki neke stvari \u0107e Vam sigurno biti jasnije'', poru\u010duju organizatori.\n\nFoto: PR / \u0160kolokre\u010dina\nDramatizirane primjere iz doktorske disertacije re\u017eirala je Ada Sokolovi\u0107, po scenariju Nenada Veli\u010dkovi\u0107a, u produkciji Mebius Film Sarajevo uz podr\u0161ku EED-a.\nSerija ''\u0160kolokre\u010dina'' nastala je prema istoimenoj zbirki pri\u010da autora Nenada Veli\u010dkovi\u0107a koji je doktorirao je na Univerzitetu u Sarajevu, s tezom ''Ideolo\u0161ka instrumentalizacija knji\u017eevnosti na primjerima \u010ditanki od 5. razreda osnovne do 4. razreda srednje \u0161kole u Bosni i Hercegovini'', a glavni akteri pored u\u010denika u ovoj seriji su nastavnici \u2013 Jasna Dikli\u0107, Admir Glamo\u010dak i Slaven Knezovi\u0107, te Mario Drma\u0107 koji je kroz anketiranje gra\u0111ana i gra\u0111anki unio dokumentarnu dimenziju o besmislenosti pukog reproduciranja teksta.\nVi\u0161e od 170 000 gledatelja prati i gleda epizode serije na youtube kanalu \u0160kolokre\u010dina, a uskoro 12 TV ku\u0107a u Bosni i Hercegovini po\u010dinje emitiranje serije.\nZa pitanja i dodatne informacije, kontaktirajte +3876115 94 04 ili na [email\u00a0protected]\n"
        },
        {
            "title": "Po\u010deo Napretkov tjedan kulture: Svima nam je potrebna ",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nGlazba\n\n |\n09. 03. 2020. u 20:10\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Treba nam svima kulture, u punom smislu rije\u010di: dijaloga, po\u0161tivanja i uva\u017eavanja jednih drugih'', kazao je Landeka.",
            "subtitle": "Dijalog i po\u0161tivanje",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraKoncertom klasi\u010dne glazbe po\u010dela je kulturna manifestacija ''Napretkov tjedan kulture'' u organizaciji HKD 'Napredak' koja \u0107e trajati sve do 14. o\u017eujka.\u00a0\n\nFoto: Bljesak.info / Koncert klasi\u010dne glazbe\nNastupili su\u00a0tambura\u0161ki sastav 'Misericordia' dok su solisti bili prof. Brigita \u0160ili\u0107 (klavir), prof. Nikolina \u0160u\u0161ak (flauta), prof. Monija Jarak Mikuli\u0107 (mezzosopran), Sara Brki\u0107 (violina), Nika Gad\u017ei\u0107 (violina).\nDopredsjednik HKD Napredak Mostar Miroslav Landeka istaknuo je kako su klju\u010dne rije\u010di ove manifestacije kultura i napredak cijelog dru\u0161tva.\n''Treba nam svima kulture, u punom smislu rije\u010di: dijaloga, po\u0161tivanja i uva\u017eavanja jedni drugih'', kazao je Landeka.\n\nFoto: Bljesak.info / Koncert klasi\u010dne glazbe\n"
        },
        {
            "title": "Mater najbolji film iz regije na 48. FEST-u u Beogradu",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nFilm TV\n\n |\n09. 03. 2020. u 16:45\nBljesak.info\n",
            "intro": "Bosanskohercegova\u010dka koprodukcijski film ''Mater'' nagra\u0111en za najbolji film iz regije na 48. FEST-u u Beogradu",
            "subtitle": "Neboj\u0161a \u0110ukeli\u0107",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraBosanskohercegova\u010dka koprodukcija \u201cMater\u201d redatelja Jure Pavlovi\u0107a osvojila je nagradu \u201cNeboj\u0161a \u0110ukeli\u0107\u201d za najbolji film iz regije na 48. Me\u0111unarodnom filmskom festivalu \u2013 FEST u Beogradu.\nJure Pavlovi\u0107 je hrvatski redatelj i scenarist koji se 201.5 godine proslavio osvajanjem nagrade Europske filmske akademije za kratki film ''Piknik''.\nFilm ''Mater'' je nastao kao hrvatsko - bh - srpsko - francuska koprodukcija, a bh. producent je Sr\u0111an \u0160arenac i Novi Film.\nDistributer filma je Syndicado Film Sales.\nFilm je podr\u017eala Fondacija za kinematografiju Sarajevo.\nGlavne uloge u filmu glume Daria Lorenci \u2013 Flatz i Neva Ro\u0161i\u0107.\nFilm ''Mater'' je pri\u010da o Jasni (Daria Lorenci \u2013 Flatz) koja\u00a0 nakon \u0161to dobije vijest o terminalnoj bolesti majke Anke (Neva Ro\u0161i\u0107), koja \u017eivi sama u selu u dolini Neretve, ostavlja svoj u\u017eurbani obiteljski \u017eivot u Njema\u010dkoj i odlazi u posjetu majci kako bi, izme\u0111u ostalog omogu\u0107ila njenu prisilnu hospitalizaciju.\nMe\u0111utim, posjeta se produ\u017eava te na vidjelo po\u010dinju izlaziti stare obiteljske tajne koje \u0107e ih obje natjerati da preispitaju naru\u0161ene obiteljske odnose.\n"
        },
        {
            "title": "Koronavirus odgodio predstavu u Mostaru",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nKazali\u0161te\n\n |\n09. 03. 2020. u 15:59\nBljesak.info\n",
            "intro": "Prema preporuci Kriznog sto\u017eera ministarstva zdravlja FBiH zbog mogu\u0107e epidemije koronavirusa, odgo\u0111ena je predstava \"Smrt \u010doveka na Balkanu\"",
            "subtitle": "Smrt \u010doveka na Balkanu",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPrema preporuci Kriznog sto\u017eera ministarstva zdravlja FBiH zbog mogu\u0107e epidemije koronavirusa, predstava \"Smrt \u010doveka na Balkanu\" autora i redatelja Miroslava Mom\u010dilovi\u0107a, nastala u produkciji Narodnog pozori\u0161ta Kikinda iz Srbije, odgo\u0111ena, te ne\u0107e biti izvedena prema planiranom terminu u \u010detvrtak, 12. o\u017eujka ove godine.\nO narednom terminu navedenog gostovanja blagovremeno \u0107emo obavijestiti javnost. navodi se u priop\u0107enju iz Narodnog pozori\u0161ta Mostar.\nUmjesto ove predstave, u petak, 13. o\u017eujka s po\u010detkom u 20 sati bit \u0107e odigrana predstava \"Identitluk\" prema motivima djela Amina Maaloufa, u re\u017eiji Tanje Mileti\u0107 Oru\u010devi\u0107 nastala u koprodukciji NP Mostar, HNK Mostar i SIU Mostar.\n\nIlustracija / Plakat predstave ... nakon \u0161to je odgo\u0111ena\n"
        },
        {
            "title": "\"Identitluk\" na repertoaru HNK Mostar",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nKazali\u0161te\n\n |\n09. 03. 2020. u 14:33\nBljesak.info\n",
            "intro": "U ovom kazali\u0161nom komadu na satiri\u010dan na\u010din propituju se identiteti i njihovo plitko shva\u0107anje u na\u0161em dru\u0161tvu.",
            "subtitle": "Predstava",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\"Identitluk\", predstava za koju se stalno tra\u017ei ulaznica vi\u0161e, na repertoaru je Hrvatskoga narodnog kazali\u0161ta u Mostaru u utorak, 10. 3., i u ponedjeljak, 16. 3., obje izvedbe s po\u010detkom u 20 sati.\nU ovom kazali\u0161nom komadu na satiri\u010dan na\u010din propituju se identiteti i njihovo plitko shva\u0107anje u na\u0161em dru\u0161tvu. Njezino su polazi\u0161te motivi iz eseja Amina Maaloufa \"U ime identiteta\", a autorstvo potpisuju redateljica Tanja Mileti\u0107 Oru\u010devi\u0107 i ansambl predstave. Nastala je u koprodukciji HNK Mostar, Narodnog pozori\u0161ta Mostar i Studija za izvedbene umjetnosti.\nNakon izvedbi u HNK Mostar predstava \u0107e gostovati u Cazinu (22.3.), Biha\u0107u (23.3.), Prijedoru (24.3.) i Banja Luci (25.3.).\nU predstavi igraju: Ajla Hamzi\u0107, Amela Kreso i Fatima Kazazi\u0107 Obad iz NP Mostar; Jelena Kordi\u0107 Kuret, Ivan Skoko i Ivo Kre\u0161i\u0107 iz HNK Mostar te gostuju\u0107i glumci Dra\u017een Pavlovi\u0107 i Nedim Malko\u010devi\u0107. Scenografiju i kostimografiju potpisuje Sabina Trnka, a glazbu Husein Oru\u010devi\u0107.\n"
        },
        {
            "title": "\u010capljinke prikupile 17.221,00 KM",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 12:50\nBljesak.info\n",
            "intro": "Ve\u010dera Zajednice \u017eena HDZ-a BiH \u010capljina i njihovih prijateljica, svih \u010dapljinki kojih je bilo oko 450 i ove godine imala je humanitarnu notu",
            "subtitle": "Zajednica \u017eena",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPovodom obilje\u017eavanja Me\u0111unarodnog dana \u017eena, Zajednice \u017eena HDZ BiH Kraljica Katarina Kosa\u010da \u010capljina proteklog vikenda organizirala ve\u010deru donatorskog karaktera. Ve\u010dera Zajednice \u017eena HDZ-a BiH \u010capljina i njihovih prijateljica, svih \u010dapljinki kojih je bilo oko 450 i ove godine imala je humanitarnu notu. Naime cjelokupan prikupljeni iznos doniran je za potrebe i rad Doma za stare i iznemogle Domanovi\u0107i.Ovom hvale vrijednom akcijom prikupljeno je 17.221,00 KM. Tim povodom predsjedni\u0161tvo Zajednice \u017eena HDZ BiH Kraljica Katarina Kosa\u010da \u010capljina danas se sastalo s gradona\u010delnikom grada \u010capljine i predsjednikom HDZ BiH \u010capljina dr. Smiljanom Vidi\u0107em kako bi mu zahvalile za nesebi\u010dan doprinos. Predsjednica Magdalena \u0110ura\u0161kovi\u0107 u svom obra\u0107anju kazala je kako se na poseban na\u010din zahvaljuje predsjedniku dr. Vidi\u0107u koji je prepoznao njihovu ideju te je u podr\u017eao i bio pokrovitelj ove donatorske ve\u010deri, jer samim tim cjelokupna prikupljena sredstva mogu i\u0107i za potrebe Doma.Izdvojila je kako Zajednica \u017eena ima jako kvalitetnu suradnju s Gradskim odborom HDZ BIH \u010capljina kao i s Mlade\u017ei HDZ BiH \u010capljina te da je ovo samo jedna u nizu zajedni\u010dkih akcija. Sastanku je nazo\u010dila i ravnateljica Doma za stare i iznemogle osobe Domanovi\u0107i g\u0111a. Kralji\u0107 koja se tako\u0111er zahvalila na u\u010dinjenom.\n\u201eIznimna mi je \u010dast kao ravnateljici, a govorim i u ime svih svojih suradnika, \u0161to ste prepoznali na\u0161 trud i rad i odlu\u010dili ve\u010der posvetiti upravo Domu. Iznos prikupljenog novca je zbilja velik i koristim priliku da se zahvalim svim \u010dapljinskim damama koje su sudjelovale u ovom zajedni\u010dkom projektu. Nismo jo\u0161 u potpunosti usuglasili na \u0161ta \u0107emo potro\u0161iti prikupljeni novac ali svakako obe\u0107avam da \u0107e biti pametno utro\u0161en\u201c\u2013 kazala je ravnateljica Kralji\u0107. Ravnateljica je iskoristila priliku te uru\u010dila zahvalnice predsjedniku Vidi\u0107u i predsjednici \u0110ura\u0161kovi\u0107.\n"
        },
        {
            "title": "Sve\u010danost u povodu prijema \u010covi\u0107a i Tomi\u0107a u Europsku akademiju znanosti",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nObrazovanje\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:46\nFena\n",
            "intro": "Sve\u010dana akademija u povodu prijema akademika Dragana \u010covi\u0107a i prof. dr. Zorana Tomi\u0107a u redovite \u010dlanove Europske akademije znanosti i umjetnosti odr\u017eat \u0107e se u \u010detvrtak",
            "subtitle": "SUM",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraSve\u010dana akademija u povodu prijema akademika Dragana \u010covi\u0107a i prof. dr. Zorana Tomi\u0107a u redovite \u010dlanove Europske akademije znanosti i umjetnosti odr\u017eat \u0107e se u \u010detvrtak, 12. o\u017eujka na Filozofskom fakultetu Sveu\u010dili\u0161ta u Mostaru (SUM) u 13 sati.\nUz akademika \u010covi\u0107a i Tomi\u0107a, na sve\u010danoj akademiji obratit \u0107e se i predsjednik Hrvatske akademije za znanost i umjetnost u BiH, akademik Jakov Pehar, rektor Sveu\u010dili\u0161ta u Zagrebu prof. dr. Damir Boras i rektor Sveu\u010dili\u0161ta u Splitu prof. dr. Dragan Ljuti\u0107.\nOrganizator ovog doga\u0111aja je Sveu\u010dili\u0161te u Mostaru, a izjave za medije bit \u0107e organizirane u 12.50 sati, priop\u0107eno je iz Ureda za odnose s javno\u0161\u0107u SUM-a.\nEuropska akademija znanosti i umjetnosti me\u0111unarodna je akademska organizacija koja okuplja preko 2.000 eminentnih znanstvenika, me\u0111u kojima izdvajamo 32 dobitnika Nobelove nagrade iz cijele Europe. Rad Akademije podijeljen je u 8 razreda: Humanisti\u010dke znanosti; Medicina; Umjetnost; Prirodne znanosti; Dru\u0161tvene znanosti, pravo i ekonomija; Tehni\u010dke i ekolo\u0161ke znanosti; Svjetske religije; Korporativno i javno upravljanje.\nMisija Akademije je potaknuti interdisciplinarnu suradnju me\u0111u uglednim znanstvenicima svih disciplina, vode\u0107ih umjetnika i prakti\u010dara koji se bave upravljanjem, a zajedni\u010dka svrha je analizirati va\u017ene dru\u0161tvene izazove i pomo\u0107i u rje\u0161avanju slo\u017eenih pitanja za dobrobit budu\u0107nosti Europljana.\n"
        },
        {
            "title": "Huawei prvih 12 mjeseci developerima ne\u0107e uzimati udio u zaradi od prodaje aplikacija",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nTehnologija\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:16\nBljesak.info\n",
            "intro": "Huawei je objavio dokument iz kojeg je vidljivo kako u prvih 12 mjeseci ne\u0107e uzimati dio zarade developerima mobilnih aplikacija koji se odlu\u010de za distribuciju preko njihove trgovine aplikacijama AppGallery.",
            "subtitle": "Kona\u010dna odluka",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraHuawei se ve\u0107 skoro godinu dana nalazi pod ameri\u010dkim sankcijama koje mu onemogu\u0107avaju puno iskori\u0161tavanje svih prednosti Android platforme.\nJedan od glavnih problema je nemogu\u0107nost kori\u0161tenja GMS servisa, a samim time ni Google Play trgovine za distribuciju mobilnih aplikacija na svojim novim telefonima.\nKako bio umanjio na\u010dinjenu \u0161tetu Huawei je kreirao vlastite HMS servise i vlastitu trgovinu mobilnim aplikacijama \u2013 AppGallery.\nNo da bi ista imala smisla i programeri mobilnih aplikacija moraju se odlu\u010dili svoje aplikacije distribuirati preko AppGalleryja. Kako bi ih privukao sebi Huawei je developerima odlu\u010dio ponuditi uvjete koje ne mogu odbiti \u2013 svu zaradu koju ostvare prodajom aplikacija u prvih 12 mjeseci mogu u potpunosti zadr\u017eati za sebe, Huawei im ne\u0107e uzeti ni centa.\nOva ponuda vrijedi za prvih 12 mjeseci, a za narednih 12 mjeseci omjer raspodjele zarade dijelio bi se ovisno o vrsti aplikacije po principu 10%:90% (edukativne), odnosno 15%:85% (sve ostale), od \u010dega manji postotak uzima Huawei, a ve\u0107i developer. Ova ponuda ima i rok do kada se developeri moraju odlu\u010diti prihva\u0107aju li ove uvjete ili ne, a to je do 30. lipnja 2020. godine.\nU prilo\u017eenoj tablici mo\u017eete vidjeti koje sve vrste aplikacija spadaju pod 0%:100% dogovor \u2013 sve vezane uz edukaciju, vijesti, multimediju, fotografiju, putovanja i navigaciju, sport, zdravlje, hranu i sli\u010dno.\nZa prodaju igara preko AppGallery Huawei \u0107e od prvog dana uzimati udio od zarade, ali u manjem omjeru, od 15%:85%, ina\u010de kad pro\u0111e promotivno razdoblje taj udio \u0107e iznositi 30%:70% za sve vrste aplikacija, osim edukativnih kod kojih \u0107e se zarada dijeliti po principu 20%:80%.\n"
        },
        {
            "title": "Hakeri hakiraju hakere, preuzimaju kontrolu nad njihovim, ali i ra\u010dunalima njihovih \u017ertava",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nTehnologija\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:44\nBljesak.info\n",
            "intro": "Hakeri \u010dak mame jedni druge objavljuju\u0107i zara\u017eene alate na hakerskim forumima.",
            "subtitle": "Nema kontrole",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraNitko nije siguran od hakera. Mo\u017eemo se samozavaravati i tvrditi da im nismo zanimljivi, ali \u010dinjenica je da hakerima (u ve\u0107ini slu\u010dajeva) nije bitno na\u0161e ime i prezime, ve\u0107 vrijednost na\u0161ih podataka.\nNo stru\u010dnjaci za ra\u010dunalnu sigurnost u posljednje su vrijeme zabilje\u017eili zanimljivu pojavu. I sami hakeri postali su mete drugih hakera. To\u010dnije, otkrivena je malware kampanja koja cilja hakere i njihove najpopularnije hakerske alate.\nKako su otkrili u tvrtki za ra\u010dunalnu sigurnost Cybereason, kampanja traje ve\u0107 gotovo godinu dana i usmjerena je prije svega na ve\u0107 postoje\u0107e hakerske alate. U te alate ubacuju se trojanci, koji kad se jednom otvori alat, drugom hakeru daju potpun pristup ra\u010dunalu prvog hakera.\nHakeri \u010dak mame jedni druge objavljuju\u0107i zara\u017eene alate na hakerskim forumima, javlja Zimo.\nProblem je \u0161to hakeri, nazovimo ih \"lovci\", kad jednom preuzmu kontrolu nad ra\u010dunalom hakera \"lovine\", tako\u0111er imaju pristup i svim zara\u017eenim ra\u010dunalima koje je \"lovina\" ve\u0107 hakirala.\nStru\u010dnjaci za ra\u010dunalnu sigurnost jo\u0161 nisu otkrili tko stoji iza kampanje usmjerene na hakere kao ni odakle je to\u010dno zaraza krenula. No isti\u010du da hakeri \"lovci\" rade na razli\u010ditim verzijama svog hakerskog alata gotovo svakodnevno.\nMo\u017eemo sa sigurno\u0161\u0107u pretpostaviti da su brojni pojedinci zara\u017eeni tijekom ove kampanje (iako ne mo\u017eemo znati to\u010dno koliko). Jasno je da pojedinci iza ove kampanje koriste vi\u0161e servera, a neki su od njih hakirani blogovi na WordPressu. Drugi \u010dine infrastrukturu u vlasni\u0161tvu tih pojedinaca, napisali su na svom blogu iz Cybereasona te dodali kako \u0107e nastaviti pratiti situaciju.\n"
        },
        {
            "title": "Rusi patentirali sustav za prijenos elektri\u010dne energije iz orbitalne solarne elektrane",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nSvemir\n\n |\n10. 03. 2020. u 11:49\nBljesak.info\n",
            "intro": "Rusi su patentirali sustav prijenosa solarne energije iz orbite na povr\u0161inu Zemlje, a podatak o tom patentu objavljen je i na internetskim stranicama ruske federalne agencije za intelektualno vlasni\u0161tvo.",
            "subtitle": "Napaja cijeli svijet",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraRadiotehni\u010dki institut Ruske akademije znanosti u Moskvi registrirao je patent za sustav prijenosa energije iz solarne elektrane u orbiti na povr\u0161inu Zemlje. Sustav prema tom patentu radi na visinama izme\u0111u 300 i 1000 kilometara, a solarnu energiju iz orbite prema receptoru na povr\u0161ini Zemlje \u0161alje koriste\u0107i mikrovalove.\n\"Prijenos energije iz svemira na Zemlju mo\u017ee: Prvo, osigurati prijenos energije direktno na potrebna podru\u010dja, prije svega na te\u0161ko dostupna podru\u010dja i podru\u010dja na velikim nadmorskim visinama, bez potrebe za postavljanjem kabela za prijenos energije. Drugo, smanjiti potro\u0161nju goriva na bazi ugljikovodika, \u010dija uporaba ima \u0161tetan utjecaj na biosferu\", stoji u obja\u0161njenju patenta na internetskim stranicama ruske federalne agencije za intelektualno vlasni\u0161tvo.\nU objavi se isti\u010de i ameri\u010dki patent iz 1971. godine u kojem je iznesen plan izgradnje solarne elektrane u Zemljinoj orbiti, javlja Zimo.\nU to vrijeme bilo je predvi\u0111eno da se solarna elektrana postavi u geostacionarnu orbitu i na visini od 36.000 kilometara iznad povr\u0161ine Zemlje. To bi joj omogu\u0107ilo da ostane iznad istog podru\u010dja \u010ditavo vrijeme i osigura kontinuiran prijenos energije.\nNo u slu\u010daju ameri\u010dkog patenta stanica za primanje energije iz orbite trebala bi se nalaziti na Zemljinu ekvatoru.\nRuski patent navodno je fleksibilniji i omogu\u0107io bi prijenos energije i u zaba\u010dene dijelove na povr\u0161ini Zemlje.\nGodine 2018. bila je objavljena i vijest da ruski znanstvenici rade na razvoju orbitalnog lasera sa zrcalnim repetitorom, koji bi mogao prenositi energiju iz svemira na dijelove planeta gdje je nemogu\u0107e ili iznimno te\u0161ko izgraditi klasi\u010dnu elektranu.\n"
        },
        {
            "title": "Australija podi\u017ee tu\u017ebu zbog skandala s Cambridge Analyticom",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nTehnologija\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:20\nBljesak.info\n",
            "intro": "Ako australski federalni sud presudi protiv Facebooka, mo\u017ee mu izre\u0107i kaznu u visini od 1,7 milijuna australskih dolara (7,35 milijuna kuna) za svaki ozbiljan ili ponovljeni slu\u010daj kr\u0161enja privatnosti.",
            "subtitle": "Facebook na sudu",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraIako je od izbijanja afere pro\u0161lo gotovo dvije godine, pitanje Cambridge Analytice i neovla\u0161tenog prikupljanja i kori\u0161tenja osobnih podataka Facebookovih korisnika jo\u0161 nije rije\u0161eno.\nTako je ured australskog povjerenika za informacije podigao tu\u017ebu protiv Facebooka zbog povrede privatnosti vi\u0161e od 300 tisu\u0107a Australaca.\nKako stoji u tu\u017ebi, Facebook je \"ostavio osobne podatke izlo\u017eene prodaji i kori\u0161tenju za politi\u010dko profiliranje\". Isti\u010du kako Facebok nije poduzeto razumne korake koji bi za\u0161titili osobne podatke korisnika od neovla\u0161tenog kori\u0161tenja, javlja Zimo.\nAko australski federalni sud presudi protiv Facebooka, mo\u017ee mu izre\u0107i kaznu u visini od 1,7 milijuna australskih dolara (7,35 milijuna kuna) za svaki ozbiljan ili ponovljeni slu\u010daj kr\u0161enja privatnosti.\nHo\u0107e li do toga zaista i do\u0107i, znat \u0107e se nakon zavr\u0161etka su\u0111enja.\nPodsjetimo, Facebook je zbog afere Cambridge Analyitice ve\u0107 ka\u017enjen u nekoliko navrata. Britanski ured povjerenika za informacije izrekao mu je kaznu u visini od 500 tisu\u0107a funti (4,3 milijuna kuna) jo\u0161 u listopadu 2018.\nTako\u0111er, ameri\u010dki regulatori zbog iste su afere Facebook kaznili s rekordnih 5 milijardi dolara (32,8 milijardi kuna).\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "James Bond Sony zamijenio Nokijom",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nTehnologija\n\n |\n09. 03. 2020. u 19:32\nBljesak.info\n",
            "intro": "James Bond je u najnovijem filmu, No Time To Die, prona\u0161ao novog partnera za spa\u0161avanje svijeta \u2013 Nokiju, odnosno njezine telefone.",
            "subtitle": "Vra\u0107a li se Nokia?",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: PR / James Bond\nNakon vi\u0161e godina, i jednako tako u vi\u0161e filmova Sonyjeve Xperije vi\u0161e nisu prvi odabir najpoznatijeg \u0161pijuna na svijetu, Jamesa Bonda. Bond je svijet spa\u0161avao uz pomo\u0107 Sonyjevih telefona od 2006. godine kada se u filmu Casino Royale pojavio telefon K800i.\nZatim je uslijedio film Quantum of Solace (2008.) u kojem je ovaj nadaleko poznati \u0161pijun koristio telefon C902, zatim Skyfall (2012.) u kojem se pojavila i prva Bondova Xperia - Xperia T. Zadnji Sonijev telefon u nizu je bila Xperia Z5 koja je kori\u0161tena u filmu Spectre (2015.).\n\u010cini se kako su Sonijevi tr\u017ei\u0161ni problemi prebacili i u svijet filma, odnosno kako Sonyjevi telefoni nisu dovoljno popularni kako bi se nastavili koristiti unutar James Bond serijala. A \u201ezna se\u201c kako Bond koristi samo najbolju tehnologiju, ili nas barem u to poku\u0161avaju uvjeriti iz filma u film dok se u pozadini zapravo odigrava druga pri\u010da \u2013 tko ponudi vi\u0161e novca, njegovi se proizvodi koriste u filmu, javlja Bug.\n\u010cini se kako je ovog puta Nokia bila ta koja je dala ve\u0107u ponudu, jer \u0107e u najnovijem filmu o James Bondu (No Time To Die) koji u kina dolazi u studenom 2020. (trebao je u travnju 2020., no zbog Korone, i on je odgo\u0111en za kasnije) Bond koristiti Nokiju 8.2 5G.\nNavedeni telefon jo\u0161 nije dostupan na tr\u017ei\u0161tu. Nokia \u0107e ga slu\u017ebeno predstaviti kroz dva tjedna, to\u010dnije 19. o\u017eujka u Londonu. Prema izvoru u novom filmu pored navedenog koristit \u0107e se i drugi Nokijini telefoni \u2013 Nokia 7.2 i Nokia 3310 4G.\nBudu\u0107i se Nokia 8.2 temelji na Snapdragonu 765G koji slovi kao gamerski \u010dip ne bi bilo sasvim nelogi\u010dno o\u010dekivati da se u nekoj od scena Bond i zaigra na svojoj Nokiji, dok krati vrijeme izme\u0111u dva vodka-martinija i dizanja stvari (i ljudi) u zrak.\n"
        },
        {
            "title": "EU dodjeljuje bespovratnih 14,2 milijuna eura za WiFi4EU",
            "info": "\n\n\nSci-Tech\n\n /\n\n\nInternet\n\n |\n09. 03. 2020. u 18:05\nBljesak.info\n",
            "intro": "U prethodna tri poziva 438 hrvatskih gradova i op\u0107ina dobilo je vrijednosne kupone za WiFi, a ve\u0107ina njih ve\u0107 je i implementirala Wi-Fi rje\u0161enja na svojim javnim mjestima.",
            "subtitle": "Nova prilika za besplatni internet",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraEuropska komisija od 17. do 18. o\u017eujka provest \u0107e novi javni poziv za dodjelu bespovratnih sredstava putem vrijednosnih kupona za izgradnju Wi-Fi infrastrukture na mjestima ve\u0107eg okupljanja gra\u0111ana po gradovima i mjestima, na \u0161to se mogu javiti i iz Hrvatske po principu \"tko prije, taj dobije\", najavili su iz HAKOM-a.\nRije\u010d je o \u010detvrtom krugu dodjele tih bespovratnih sredstava iz inicijative WiFi4EU, kojom se gra\u0111anstvu u EU-u \u017eeli omogu\u0107iti besplatan internet na javnim povr\u0161inama, a kako se radi o kratkom vremenu prijave, od samo ne\u0161to malo vi\u0161e od 24 sata (od 17. o\u017eujka u 13 sati do 18. o\u017eujka do 17 sati), HAKOM taj poziv najavljuje ranije kako bi se zainteresirani iz Hrvatske na vrijeme pripremili.\nDo sada je, u prethodna tri poziva, 438 hrvatskih gradova i op\u0107ina dobilo vrijednosne kupone za Wi-Fi, a ve\u0107ina njih, kako isti\u010du u HAKOM-u, ve\u0107 je i implementirala Wi-Fi rje\u0161enja na svojim javnim mjestima, javlja Zimo.\nU \u010detvrtom krugu dodjele predvi\u0111ena je dodjela ukupno 947 vrijednosnih kupona u pojedina\u010dnom iznosu od 15 tisu\u0107a eura, a odabir \u0107e se, kao i do sada, vr\u0161iti po kriteriju prvenstva, odnosno redoslijeda ili tko se prije prijavi elektroni\u010dkim putem (tzv. first come \u2013 first served).\nMinimalni broj vrijednosnih kupona koji je osiguran za svaku zemlju \u010dlanicu, neovisno o redoslijedu prijave na poziv jest 15, \u0161to je protuvrijednost 225 tisu\u0107a eura, dok maksimalni broj nije odre\u0111en.\nIz HAKOM-a podsje\u0107aju da \u0107e, kao i u prethodna dva poziva, prihvatljivi korisnici sredstava biti jedinice lokalne samouprave ili udru\u017eenja jedinica lokalne samouprave koje do sada nisu osvojile niti jedan vrijednosni kupon i koje su registrirane na portalu WiFi4EU.\nNa tom je portalu trenuta\u010dno registrirano vi\u0161e od 26 tisu\u0107a jedinica lokalne samouprave, a registracija je mogu\u0107a sve do po\u010detka poziva.\nIz Hrvatske je na tom portalu do sada registrirano 485 jedinica lokalne samouprave, od kojih je 438, u prethodna tri poziva, ve\u0107 osvojilo vrijednosne kupone ukupne vrijednosti 6,57 milijuna eura. Time je gotovo 80 posto hrvatskih op\u0107ina i gradova osvojilo te kupone te ih ve\u0107ina i s Wi-Fi rje\u0161enjima otvorila mre\u017ee za besplatno kori\u0161tenje javnosti, poru\u010duju iz HAKOM-a.\n"
        },
        {
            "title": "Stariji modeli Toyote, Tesle, Kije i Hyundaija podlo\u017eni lakom kopiranju klju\u010deva",
            "info": "\n\n\nAutoMoto\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 09:26\nBljesak.info\n",
            "intro": "Propusti u kriptografiji omogu\u0107avaju hakiranje \u010dipa odgovornog za otklju\u010davanje vozila, pa je napada\u010dima olak\u0161ana kra\u0111a nekih modela automobila.",
            "subtitle": "Opreza nikad dosta",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraProtekloga tjedna sigurnosni su stru\u010dnjaci iz Belgije i Velike Britanije objavili su kako su otkrili ranjivosti u enkripcijskim sustavima kod starijih modela automobila Toyote, Tesle, Kije i Hyundaija.\nPropust koji su otkrili omogu\u0107ava napada\u010dima prili\u010dno lako skeniranje signala za otklju\u010davanje vozila putem \"keyless entry\" klju\u010deva.\nKloniranje klju\u010deva\nSve \u0161to za kra\u0111u nekog od spornih modela vozila treba u\u010diniti jest pribli\u017eiti se automobilu s RFID primopredajnikom radio signala koje emitira vozilo.\n\u010cita\u010d potom \"hvata\" signal te, zbog propusta u na\u010dinu enkripcije podataka, lako iz dobivenih podataka izra\u010dunava kombinaciju koju bi vozilu ina\u010de odaslao originalni klju\u010d.\nNakon toga ure\u0111aj treba samo odaslati povratni signal i tako \"imitirati\" postojanje klju\u010da u blizini vozila \u2013 i ono se otklju\u010dava, javlja Bug.\nPropust je lociran u \u010dipu DST80 proizvo\u0111a\u010da Texas Instrumentsa, ka\u017eu istra\u017eiva\u010di. On ima ugra\u0111enu kriptografsku za\u0161titu, no proizvo\u0111a\u010di vozila nisu koristili njegovu punu mogu\u0107nost 80-bitne enkripcije, ve\u0107 su se zadr\u017eali na 24-bitnoj za\u0161titi \u2013 koju je u ovoj varijanti mogu\u0107e ra\u010dunalom probiti u djeli\u0107u sekunde i tako klonirati klju\u010d. Lo\u0161a implementacija sigurnosnog rje\u0161enja u ovom slu\u010daju omogu\u0107ava kra\u0111u vozila.\nTesla zakrpana, ostali ne\nIz Tesle su ve\u0107 objavili kako su zakrpom za firmware na pogo\u0111enim Modelima S ve\u0107 onemogu\u0107ili iskori\u0161tavanje ovog propusta, dok kod ostalih ne postoji mogu\u0107nost over-the-air nadogradnje pa samim time niti ispravljanja ovog propusta.\nToyota, Kia i Hyundai poru\u010dili su kako su zahva\u0107eni stariji modeli automobila i da taj propust ne predstavlja preveliku opasnost za njihove vlasnike.\nTo su argumentirali \u010dinjenicom da bi za ovakvo hakiranje trebalo posjedovati specijalizirani ure\u0111aj koji nije javno dostupan. Me\u0111utim, istra\u017eiva\u010di se s time ne sla\u017eu i poru\u010duju kako su oni dokazali da koncept funkcionira i s kori\u0161tenjem vrlo pristupa\u010dnog hardvera.\nU svojem radu ipak nisu otkrili sve detalje otkrivenog propusta kako ne bi kradljivcima olak\u0161ali posao.\n"
        },
        {
            "title": "Posjedovanje zimske opreme jo\u0161 je obvezno",
            "info": "\n\n\nAutoMoto\n\n /\n\n\nStanje na cestama\n\n |\n10. 03. 2020. u 08:20\nBljesak.info\n",
            "intro": "Na svim dionicama savjetuje se oprezna vo\u017enja i podsje\u0107a da je posjedovanje zimske opreme zakonski obvezno.",
            "subtitle": "Voza\u010di",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraNa smanjenu vidljivost zbog magle ovoga jutra upozorava se na cestovnim pravcima: Zenica-Doboj, Tuzla-Zvornik i Tuzla-Ora\u0161je.\nNa svim dionicama savjetuje se oprezna vo\u017enja i podsje\u0107a da je posjedovanje zimske opreme zakonski obvezno.\nZbog redovnog servisiranja tunela O\u0161trik i Vukov Gaj, ve\u010deras od 19.00 sati do 06.00 sati ujutro za promet \u0107e biti zatvorena dionica autoceste A-1 Sarajevo sjever \u2013 Butila (smjer Sarajevo sjever-Butila).\nDanas od 08.00 do 16.00 sati izvodit \u0107e se radovi na mostu u Reljevu na magistralnoj cesti Jo\u0161anica-Stup. Na ovoj dionici prometovat \u0107e se usporeno, jednom trakom.\nNa magistralnoj cesti Jajce-Crna Rijeka u mjestu Ugarak, zbog sanacijskih radova od 07.00 do 16.00 sati dolazi do povremenih polusatnih obustava (uz 15-minutno propu\u0161tanje vozila). Iza 16 sati na ovoj dionici prometuje se naizmjeni\u010dno, jednom trakom.\nObustava prometa zbog sanacijskih radova na snazi je i na putnom pravcu Crna Rijeka-Mrkonji\u0107 Grad u mjestu Bjelajce od 09.00 do 15.00 sati.\nNa magistralnoj cesti Zenica-Nemila, kroz tunel Vranduk, od 05.00 do 21.00 sat prometuje se dvosmjerno. Od 21.00 sat do 00.30 sati vozila se propu\u0161taju naizmjeni\u010dno, dok je od 00.30 do 05.00 sati promet kroz tunel obustavljen. Za vrijeme obustave vozila do 7,5 tona ukupne mase mogu koristiti obilaznicu kroz naselje Tetovo, a vozila iznad 7,5 tona alternativne pravce Doboj-\u0160i\u0107ki Brod- Sarajevo i \u017dep\u010de-Zavidovi\u0107i-Olovo-Sarajevo.\nNa grani\u010dnim prijelazima zadr\u017eavanja nisu du\u017ea od 30 minuta.\nZbog radova na izgradnji novog grani\u010dnog prijelaza obustavljen je promet na grani\u010dnom prijelazu Deleu\u0161a-Vra\u0107enovi\u0107i, priop\u0107eno je iz BIHAMK-a.\n"
        },
        {
            "title": "Ako vam je automobil dugo parkiran i ne vozite ga mogli biste imati velikih problema",
            "info": "\n\n\nAutoMoto\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 18:50\nHAK\n",
            "intro": "Ostavite li automobil dugo na parkirali\u0161tu i ne vozite li ga tjednima, mogli biste imati velikih problema. Mnogi dijelovi vozila, naime, ne podnose dugo stajanje.",
            "subtitle": "HAK",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nIlustracija / Mnogi dijelovi vozila ne podnose dugo stajanje\nOstavite li automobil dugo na parkirali\u0161tu i ne vozite li ga tjednima, mogli biste imati velikih problema. Mnogi dijelovi vozila, naime, ne podnose dugo stajanje.\nAkumulator se prazni kad automobil stoji. Jednostavno! Ne vozite li automobil tjednima, vjerojatno \u0107e se isprazniti, odnosno ne\u0107ete mo\u0107i uklju\u010diti motor.\n\u00a0\nDiskovi na ko\u010dnicama \u0107e zahr\u0111ati i prva ko\u010denja \u0107e biti daleko od performansi ko\u010dnica kad su potpuno ispravne. Ko\u010diona sila bit \u0107e mnogo slabija i morat \u0107e pro\u0107i neko vrijeme prije nego \u0161to se ko\u010dnice vrate punoj funkcionalnosti. Ostavljate li automobil da stoji du\u017ee vrijeme ne pote\u017eite ru\u010dnu ko\u010dnicu, jer bise plo\u010dice i diskovi mogli zaglaviti.\nDugim stajanjem na jednom mjestu gume \u0107e se vjerojatno deformirati. Provjerite ih kod servisera, pogotovo ako osjetite vibracije kojih nije bilo prije nego \u0161to ste posljednji put vozili.\nParkirate li vozilo zimi i puno je soli, ne treba posebno napominjati kakav \u0107e utjecaj imati na limene povr\u0161ine automobila. Korozija ne\u0107e biti vidljiva odmah, ali \u0107e se definitivno br\u017ee razviti.\nOstavite li automobil u \u010dijem interijeru ima mnogo vlage, velika je vjerojatnost da \u0107e vas, kad mu se vratite nakon nekoliko tjedana, osupnuti neugodan miris. Parkirate li u gara\u017ei, uvijek ostavite prozore lagano spu\u0161tene \u2013 tek toliko da zrak ulazi u kabinu.\nU rezervoaru bi se mogla stvoriti hr\u0111a zbog kondenzacije. Zbog toga biste, prije dugotrajnog parkiranja, trebali napuniti rezervoar gorivom.\n"
        },
        {
            "title": "Krava napravila zbrku u prometu; pro\u0161etala se sredi\u0161tem Trebinja",
            "info": "\n\n\nAutoMoto\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n08. 03. 2020. u 18:57\nBljesak.info\n",
            "intro": "Dru\u0161tvenim mre\u017eama danas kru\u017ee snimci i fotografije krave koja ide glavnom gradskom ulicom Trebinja.",
            "subtitle": "\u0160arulja",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraZbog ki\u0161e i drugog dana vikenda danas su ulice Trebinja poprili\u010dno puste, pa su rijetki prolaznici koji su vidjeli kravu bili poprili\u010dno iznena\u0111eni, prenosi portal Crna kronika.\nDru\u0161tvenim mre\u017eama danas kru\u017ee snimci i fotografije krave koja ide glavnom gradskom ulicom Trebinja.\nNakon glavne ulice krava je pre\u0161la i kameni most i do\u0161la do Du\u0161anove ulice, gdje je napravila kratkotrajni zastoj u prometu.\nOdakle je krava do\u0161la do trebinjske glavne ulice za sada nije poznato.\nZbog ki\u0161e i drugog dana vikenda danas su ulice Trebinja poprili\u010dno puste, pa su rijetki prolaznici koji su vidjeli kravu bili poprili\u010dno iznena\u0111eni.\n"
        },
        {
            "title": "Dolazi potpuno elektri\u010dni Ford kombi, imat \u0107e Wi-Fi i 4G LTE",
            "info": "\n\n\nAutoMoto\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n08. 03. 2020. u 13:48\n",
            "intro": "Ford, ameri\u010dki proizvo\u0111a\u010d automobila, najavio je i svoj tre\u0107i elektri\u010dni automobil.",
            "subtitle": "Ford Transit EV",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraFord, ameri\u010dki proizvo\u0111a\u010d automobila, najavio je, nakon elektri\u010dnog sportskog Mustanga Mache-E i F-150 EV pick-up kamion koji sti\u017ee uskoro, i svoj tre\u0107i elektri\u010dni automobil.\nPortal racunalo.com pi\u0161e kako se radi o kombi vozilu \u2013 Ford Transit EV.\nNovi transit EV, kako \u0107e se najvjerojatnije zvati, mogao bi biti vrlo zanimljiv jer se radi o dostavnom vozilu koje se koristi u poslovanju, a \u0161to bi mogao biti vrlo zanimljiv napredak.\nIako ve\u0107 postoje kamioni na elektri\u010dni pogon njih je jo\u0161 uvijek jako malo. Ovakva dostavna vozila mogla bi postati vrlo brzo popularna.\nPo samom vanjskom izgledu bi trebao biti vrlo sli\u010dan klasi\u010dnom Transitu, a imat \u0107e najnoviji Fordov Sync elektronski sustav koji kontrolira vozilo, kao i Ford Telematics za povezivanje preko Wi-Fi i 4G LTE mre\u017ee.\n"
        },
        {
            "title": "Velika akcija SIPA-e i na podru\u010dju Mostara: Uhi\u0107ena \u0161estorica, oduzete oko tri tone skunka",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nCrna Kronika\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:50\nBljesak.info\n",
            "intro": "Pripadnici SIPA-e su na podru\u010dju Mostara, Kiseljaka i Stoca uhitili \u0161est osoba i oduzeli do sada tri tone skunka. Prona\u0111ena je velika koli\u010dina novca. Ukupno je SIPA zadokumentirala sedam tona narkotika.",
            "subtitle": "Droga",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPripadnici Dr\u017eavne agencije za istragu i za\u0161titu (SIPA) uhitili su jutros, na podru\u010dju Mostara, Kiseljaka i Stoca \u0161est osobe zbog trgovine drogom. Jedan od osumnji\u010denih uhi\u0107en je u Trebinju.\nU nastavku operativne akcije kodnog naziva \u201eSKY\u201c, \u00a0policijski slu\u017ebenici Dr\u017eavne agencije za istrage i za\u0161titu, li\u0161ili su slobode \u0161est osoba zbog postojanja osnova sumnje da su po\u010dinila\u00a0kazneno\u00a0djelo iz \u010dlana 250.\u00a0Kaznenog\u00a0zakona Bosne i Hercegovine \u201eOrganizirani kriminal\u201c, u vezi sa kaznenim djelom iz \u010dlana 195. \u201eNeovla\u0161teni promet opojnim drogama\u201c istog zakona.\nU\u00a0tijeku\u00a0su pretresi na \u010detiri lokacije u Stocu, Trebinju i Kiseljaku i u dosada\u0161njem dijelu operativnih aktivnosti, policijski slu\u017ebenici su otkrili i privremeno oduzeli vi\u0161e stotina\u00a0tisu\u0107a\u00a0Eura, tri tzv. \u201ekripta\u201d telefona, vi\u0161e mobilnih telefona, odre\u0111enu koli\u010dinu opojne droge kao i druge predmete i tragove koji se mogu dovesti u vezu sa naprijed navedenim\u00a0kaznenim\u00a0djelima.\u00a0\n\nFoto: Sipa / Zaplijenjena droga\nPostoje osnovi sumnje da su se gore navedene osobe, s ciljem sticanja protupravne imovinske koristi, bavile neovla\u0161tenim me\u0111unarodnim prometom opojnih droga, odnosno da se isti dovode u vezu sa krijum\u010darenjem najmanje sedam \u00a0tona opojne droge cannabis sativa \u00a0iz Albanije i Crne Gore u Bosnu i Hercegovinu i Republiku Hrvatsku, kao i dalje u zemlje Europske Unije.\nOd navedene koli\u010dine policijski slu\u017ebenici SIPA-e su u proteklih 20 mjeseci zaplijenili oko tri tone opojne droge cannabis sativa u vi\u0161e odvojenih operativnih akcija.Nakon izv\u0161ene kriminalisti\u010dke obrade u prostorijama SIPA-e,\u00a0osobe\u00a0li\u0161ene\u00a0 slobode \u0107e biti predata u dalju nadle\u017enost\u00a0Tu\u017eiteljstvu\u00a0Bosne i Hercegovine.\nNavedene aktivnosti vr\u0161e se po naredbama Suda BiH i\u00a0Tu\u017eiteljstva\u00a0BiH.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Po\u010deo Napretkov tjedan kulture: Svima nam je potrebna ",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nGlazba\n\n |\n09. 03. 2020. u 20:10\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Treba nam svima kulture, u punom smislu rije\u010di: dijaloga, po\u0161tivanja i uva\u017eavanja jednih drugih'', kazao je Landeka.",
            "subtitle": "Dijalog i po\u0161tivanje",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraKoncertom klasi\u010dne glazbe po\u010dela je kulturna manifestacija ''Napretkov tjedan kulture'' u organizaciji HKD 'Napredak' koja \u0107e trajati sve do 14. o\u017eujka.\u00a0\n\nFoto: Bljesak.info / Koncert klasi\u010dne glazbe\nNastupili su\u00a0tambura\u0161ki sastav 'Misericordia' dok su solisti bili prof. Brigita \u0160ili\u0107 (klavir), prof. Nikolina \u0160u\u0161ak (flauta), prof. Monija Jarak Mikuli\u0107 (mezzosopran), Sara Brki\u0107 (violina), Nika Gad\u017ei\u0107 (violina).\nDopredsjednik HKD Napredak Mostar Miroslav Landeka istaknuo je kako su klju\u010dne rije\u010di ove manifestacije kultura i napredak cijelog dru\u0161tva.\n''Treba nam svima kulture, u punom smislu rije\u010di: dijaloga, po\u0161tivanja i uva\u017eavanja jedni drugih'', kazao je Landeka.\n\nFoto: Bljesak.info / Koncert klasi\u010dne glazbe\n"
        },
        {
            "title": "U Mostaru predstavljena Strategija razvoja Federacije BiH 2021-2027.",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 14:12\nBljesak.info\n",
            "intro": "Strategija je integrisani, multisektorski strate\u0161ki dokument Federacije Bosne i Hercegovine koji definira javne politike i usmjerava razvoj na teritoriji FBiH.",
            "subtitle": "Strate\u0161ki dokument",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU zgradi Vlade Federacije BiH u ponedjeljak 9. o\u017eujka u Mostaru je predstavljena Strategija razvoja Federacije BiH 2021.-2027., koju po odluci Vlade Federacije Bosne i Hercegovine vodi Federalni zavod za programiranje razvoja.\u00a0\nStrategija je integrirani, multisektorski strate\u0161ki dokument Federacije Bosne i Hercegovine koji definira javne politike i usmjerava razvoj na teritoriju FBiH. To je podloga za uskla\u0111ivanje i izradu sektorskih strategija, strategija razvoja \u017eupanija i jedinica lokalne samouprave, te osnovna platforma socioekonomskog razvoja FBiH.\u00a0\n\n\u00a0 / U Mostaru predstavljena Strategija razvoja Federacije BiH 2021-2027.\nZavod je glavni koordinator procesa izrade Strategije razvoja Federacije. Kroz radne grupe u procesu konzultacija sudjelovalo je 476 sudionika iz nacionalnih institucija, \u017eupanija, jedinica lokalne samouprave, poslovne zajednice, nevladinog sektora, akademske zajednice, te ostalih socio-ekonomskih aktera i zainteresiranih strana.\u00a0\nU izradi Strategije sudjelovali su predstavnici Zavoda, direktor Ureda premijera Vlade FBiH i eksterni eksperti za pojedine oblasti i podoblasti.\u00a0\n\n\u00a0 / U Mostaru predstavljena Strategija razvoja Federacije BiH 2021-2027.\n\u00a0\u201cUspostavljene su \u010detiri tematske grupe: ekonomski razvoj, dru\u0161tveni razvoj, odr\u017eivi infrastrukturni i prostorni razvoj, te dobra i inkluzivna uprava sa podgrupama. Smjernice za izradu ovog dokumenta dobili smo na temelju analize dostupnih strate\u0161kih dokumenata sa nacionalnog i entitetskog nivoa, \u017eupanija, planskih dokumenata u okviru EU IPA, preporuke EU, Agenda UN o ciljevima odr\u017eivog razvoja 2030. i drugih relevantnih podataka.\u201c kazala je prof.dr.sc. Mirjana Mili\u0107evi\u0107 eksterni ekspert za izradu podoblasti ruralnog razvoja, turizma i upravljanja prirodnim resursima i okoli\u0161a.\n\u201cOvaj dokument nastaje u va\u017enom period kada je u BiH zapo\u010det proces implementacije ciljeva odr\u017eivog razvoja iz Agende UN 2030. i izrada Strategije pametne specijalizacije. Imamo usugla\u0161enu Reformska agenda 2 kao nastavak socioekonomskih reformi i zavr\u0161en Upitnik Europske komisije.\u00a0\n\n\u00a0 / U Mostaru predstavljena Strategija razvoja Federacije BiH 2021-2027.\nDefinirali smo viziju razvoja Federacije BiH kroz pet klju\u010dnih strate\u0161kih ciljeva koji \u0107e se implementirati putem definiranih mjera u \u0161estogodi\u0161njem periodu. Glavni strate\u0161ki ciljevi su ubrzan ekonomski razvoj, inkluzivan i prosperitetan dru\u0161tveni razvoj gdje obrazovanje i zdravlje imaju klju\u010dnu ulogu u razvoju ljudskog kapitala, potom odr\u017eiv okoli\u0161ni razvoj gdje je Posebna pa\u017enja posve\u0107ena zaustavljanju negativnih trendova u okoli\u0161u, efikasan razvoj infrastrukture koji kroz razvoj ekonomije i dru\u0161tva zahtijeva izgradnju i odr\u017eavanje transportne, telekomunikacijske, energetske i komunalne infrastructure te efikasne, transparentne i odgovorne javne institucije utemeljene na vladavini prava i primjerene potrebama zemlje vi\u0161eg srednjeg dohotka i u funkciji gra\u0111ana, firmi i drugih aktera dru\u0161tvene zajednice.\u201d dodala je prof.dr.sc Mili\u0107evi\u0107.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Borsini u\u010denici polo\u017eili za nove pojaseve",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nOstali sportovi\n\n |\n09. 03. 2020. u 13:45\nBljesak.info\n",
            "intro": "Polaganje je odr\u017eano u dva termina, a pred komisiju su iza\u0161li prvo u\u010denici koji su polagali za \u017euti pojas, te potom malo iskusniji kandidati.",
            "subtitle": "\u010cestitke",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU judo klubu Borsa odr\u017eano je polaganje za \u017euti i \u017euto-naran\u010dasti pojas,a 52 u\u010denika uspje\u0161no su polo\u017eili za vi\u0161i pojas.U\u010denici koji su se za svoje nove pojaseve pripremali u proteklom razdoblju pokazali su primjereno znanje i dobru disciplinu, te su uspje\u0161no polo\u017eili za vi\u0161u razinu.\nPolaganje je odr\u017eano u dva termina, a pred komisiju su iza\u0161li prvo u\u010denici koji su polagali za \u017euti pojas, te potom malo iskusniji kandidati.\n\u017duti pojas polo\u017eili su:Lorena Batista, Lana Vranje\u0161, Eva Vranje\u0161, Nikola Majerski, Josip Zadro, Kiara Krtali\u0107, Mirko Kolovrat, Ante Leko, Marin Leko, Filip Jel\u010di\u0107, Ema Margeta, Danijel Margeta, Damjan Pranji\u0107, Mateo Bo\u0161njak, Lara Knezovi\u0107, Gabrijel \u0106osi\u0107, Domagoj Juri\u0107, Matea Mari\u0107, Ivano Mari\u0107, Mateo \u0106ubela, Gabrijel \u0160arac, Lucija Ga\u0161i\u0107, Matea Pulji\u0107, Marko Dragoje, Diar Sokolaj, Gabrijel \u0110olo, Leona \u0160arac, Gabrijel Brki\u0107, Natko Rai\u010d i Ivano Bo\u0161njak, Klara So\u010de (B\u017d).\n\u017duto-naran\u010dasti pojas polo\u017eili su:Lovro Bo\u017ei\u0107. Marijeta An\u0111eli\u0107, Josipa \u0106ori\u0107, Paula Rai\u010d, Jan Barbari\u0107, Lucija Ivankovi\u0107, Jure Krtali\u0107, Ina Mari\u0107, Ljubica Rai\u010d, Katja Juri\u0107, Karlo Novak, Lorena Dujmovi\u0107, Leona \u010culjak, Lena Dre\u017enjak, Karla D\u017eidi\u0107, Antonio \u0160kutor, Luka Komadina, Iva Vrlji\u0107, Nedeljko Mari\u0107, Nika Kre\u0161i\u0107, David Bo\u0161njak i Ivana Bebek.\nSvima velike \u010destitke!\n"
        },
        {
            "title": "Inspekcija potvrdila: Prijave neto\u010dne, komunalna poduze\u0107a ne odla\u017eu medicinski otpad",
            "info": "\n\n\nGospodarstvo\n\n /\n\n\nUlaganja\n\n |\n09. 03. 2020. u 13:26\nBljesak.info\n",
            "intro": "Naime, kako je za Bljesak.info potvrdio Hilmo \u0110idelija, \u0161ef Slu\u017ebe za inspekcijske poslove Grada Mostara, sporan je bio otpad koji se nalazio u jednom kamionu, za koji se nakon temeljitog pregleda, utvrdilo kako je rije\u010d o otpadu iz stara\u010dkog doma.",
            "subtitle": "\u0110idelija za Bljesak",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraInspekcija Grada Mostara, nakon izlaska na teren i pregleda kamiona koji je po prijavi aktivista iz Gra\u0111anske inicijative 'Jer nas se ti\u010de', navodno prevozio medicinski otpad na mostarsku deponiju Uborak,utvrdila je kako se ipak ne radi o medicinskom otpadu.\nNaime, kako je za Bljesak.info potvrdio Hilmo \u0110idelija, \u0161ef Slu\u017ebe za inspekcijske poslove Grada Mostara, sporan je bio otpad koji se nalazio u jednom kamionu, za koji se nakon\u00a0temeljitog\u00a0pregleda, utvrdilo kako je rije\u010d o otpadu iz stara\u010dkog doma koji ne spada u kategoriju medicinskog otpada.\n\nPro\u010ditajte jo\u0161\n\n\n\n\nKomunalci tra\u017ee pomo\u0107; Gra\u0111ani upozoravaju na nepo\u0161tivanje 'dogovora'\n\n\n\n\n''Jutros sam iz MUP-a obavije\u0161ten kako je jedan kamion zaustavljen na ulazu u deponiju te da se u njemu navodno nalazi medicinski otpad, zbog \u010dega su tra\u017eili izlazak inspekcije na teren. Iako je to u nadle\u017enosti federalne inspekcije, na\u0161a dva inspektora su iza\u0161la na teren i prona\u0161li su vre\u0107e za koje se ustanovilo da dolaze iz Stara\u010dkog doma smje\u0161tenog u Liska ulici. U tom otpadu su prona\u0161li pelene, bo\u010dice od infuzije i tomu sli\u010dno, \u0161to ne spada u medicinski otpad. Odnosno to je komunalni otpad koji mo\u017ee nastati u svakom ku\u0107anstvu'', rekao je \u0110idelija.Tako\u0111er, istaknuo je kako su zakazali sastanak s predstavnicima ove Inicijative na kojem \u0107e im predo\u010diti rezultate inspekcijskog uvida kao i pravilnik o razvrstavanju medicinskog otpada.\n\nFoto: Bljesak.info / Gu\u017eve na ulazu\nAktivisti su u ponedjeljak jutro ukazali na nepo\u0161tivanje 'osnovnog dogovora' od strane Grada i komunalnih poduze\u0107a, navode\u0107i da se me\u0111u deponiranim sme\u0107e, ponovno nalazi i medicinski otpad. Kao jedno od mogu\u0107ih rje\u0161enja, odnosno u slu\u010daju da se ispostavi da je rije\u010d o medicinskom otpadu, naveli su kako \u0107e ponovno blokirati deponiju.\n\nPodsje\u0107amo, deponija je u ponedjeljak odblokirana te su komunalna poduze\u0107a Grada Mostara krenula s odvozom otpada nagomilanog na ulicama od 22. velja\u010de, od kada je blokada bila na snazi.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "\u010capljinke prikupile 17.221,00 KM",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 12:50\nBljesak.info\n",
            "intro": "Ve\u010dera Zajednice \u017eena HDZ-a BiH \u010capljina i njihovih prijateljica, svih \u010dapljinki kojih je bilo oko 450 i ove godine imala je humanitarnu notu",
            "subtitle": "Zajednica \u017eena",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPovodom obilje\u017eavanja Me\u0111unarodnog dana \u017eena, Zajednice \u017eena HDZ BiH Kraljica Katarina Kosa\u010da \u010capljina proteklog vikenda organizirala ve\u010deru donatorskog karaktera. Ve\u010dera Zajednice \u017eena HDZ-a BiH \u010capljina i njihovih prijateljica, svih \u010dapljinki kojih je bilo oko 450 i ove godine imala je humanitarnu notu. Naime cjelokupan prikupljeni iznos doniran je za potrebe i rad Doma za stare i iznemogle Domanovi\u0107i.Ovom hvale vrijednom akcijom prikupljeno je 17.221,00 KM. Tim povodom predsjedni\u0161tvo Zajednice \u017eena HDZ BiH Kraljica Katarina Kosa\u010da \u010capljina danas se sastalo s gradona\u010delnikom grada \u010capljine i predsjednikom HDZ BiH \u010capljina dr. Smiljanom Vidi\u0107em kako bi mu zahvalile za nesebi\u010dan doprinos. Predsjednica Magdalena \u0110ura\u0161kovi\u0107 u svom obra\u0107anju kazala je kako se na poseban na\u010din zahvaljuje predsjedniku dr. Vidi\u0107u koji je prepoznao njihovu ideju te je u podr\u017eao i bio pokrovitelj ove donatorske ve\u010deri, jer samim tim cjelokupna prikupljena sredstva mogu i\u0107i za potrebe Doma.Izdvojila je kako Zajednica \u017eena ima jako kvalitetnu suradnju s Gradskim odborom HDZ BIH \u010capljina kao i s Mlade\u017ei HDZ BiH \u010capljina te da je ovo samo jedna u nizu zajedni\u010dkih akcija. Sastanku je nazo\u010dila i ravnateljica Doma za stare i iznemogle osobe Domanovi\u0107i g\u0111a. Kralji\u0107 koja se tako\u0111er zahvalila na u\u010dinjenom.\n\u201eIznimna mi je \u010dast kao ravnateljici, a govorim i u ime svih svojih suradnika, \u0161to ste prepoznali na\u0161 trud i rad i odlu\u010dili ve\u010der posvetiti upravo Domu. Iznos prikupljenog novca je zbilja velik i koristim priliku da se zahvalim svim \u010dapljinskim damama koje su sudjelovale u ovom zajedni\u010dkom projektu. Nismo jo\u0161 u potpunosti usuglasili na \u0161ta \u0107emo potro\u0161iti prikupljeni novac ali svakako obe\u0107avam da \u0107e biti pametno utro\u0161en\u201c\u2013 kazala je ravnateljica Kralji\u0107. Ravnateljica je iskoristila priliku te uru\u010dila zahvalnice predsjedniku Vidi\u0107u i predsjednici \u0110ura\u0161kovi\u0107.\n"
        },
        {
            "title": "Luca Dallago se vratio u borbu za titulu pred veliko finale u Moskvi",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 11:03\nBljesak.info\n",
            "intro": "\u0160vicarski veteran Jim de Paoli je bio pred pobjedom u Igori, me\u0111utim, posrnuo je u posljednjem dijelu staze, \u0161to je iskoristio Luca Dallago za veoma va\u017enu pobjedu kojom se vra\u0107a u borbu za naslov najboljeg.",
            "subtitle": "Red Bull Ice Cross u Igori",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraAustrijski kliza\u010d Luca Dallago pobijedio je na ATSX 500 utrci u ruskom odmarali\u0161tu Igori na Svjetskom prvenstvu Red Bull Ice Cross vrativ\u0161i se u borbu za titulu prvaka, a svoje \u0161anse za naslov su pove\u0107ali i Anais Morand u \u017eenskoj, te Arthur Richalet-Chaudeur u juniorskoj konkurenciji ove iznimno atraktivne kliza\u010dke discipline.\n\nFoto:PR / Svjetsko prvenstvo Red Bull Ice Cross\n\u0160vicarski veteran Jim de Paoli je bio pred pobjedom u Igori, me\u0111utim, posrnuo je u posljednjem dijelu staze, \u0161to je iskoristio Luca Dallago za veoma va\u017enu pobjedu kojom se vra\u0107a u borbu za naslov najboljeg. Do pobjedi\u010dkog podijuma je do\u0161ao i Finac Leevi Nakari.\nDrugi brat Dallago, Marco, napravio je gre\u0161ku i zavr\u0161io \u010detvrti zbog \u010dega vi\u0161e nije u konkurenciji za titulu pred posljednju utrku sezone, koja nosi 1000 bodova (ARSX 1000) i odr\u017ea\u0107e se u Moskvi 21. o\u017eujka.\nIpak, \u0161anse za naslov ima Luca, kojem je u potrebno da pobijedi u Moskvi, ali i da njegovi rivali Cameron Naasz iz SAD-a i Kyle Crollax iz Kanade ispadnu u polufinalnim utrkama.\n\nFoto:PR / Austrijski kliza\u010d Luca Dallago pobijedio je na ATSX 500 utrci u ruskom odmarali\u0161tu Igori\n\u0160vicarka Anais Morand se tako\u0111e nada tituli u Moskvi nakon \u0161to je u Igori pobijedila Justine Zonne iz Latvije, Ruskinju Vicoriju Senotrusovu i Austrijanku Veroniku Windisch u finalnoj utrci. Konkurencija Morandovoj u Moskvi bit \u0107e aktuelna prvakinja Amanda Trunzo iz SAD-a i Kana\u0111anka Jasqueline Legere.\nFrancuska senzacija Arthur Richalet-Chaudeur pobijedio je Rusa Egora Tutarikova i Finca Lunusa Ollikainena u juniorskom finalu. \u201eKralj\u201c, kako Francuza zovu \u0107e se tako\u0111e boriti za titulu u Moskvi s Nakarijem, Tutarikovim i braniteljem naslova Jo-Jo Velasquezom iz SAD-a.\n\nFoto:PR / Ljubitelje ove atraktivne discipline brzog klizanja \u010deka iznimno uzbudljiva zavr\u0161nica sezone\nLjubitelje ove atraktivne discipline brzog klizanja po svemu sude\u0107i \u010deka iznimno uzbudljiva zavr\u0161nica sezone u glavnom gradu Rusije, gdje \u0107e biti krunisani najbolji u sve tri konkurencije Red Bull Ice Cross Svjetskog prvenstva.\n"
        },
        {
            "title": "\u017dena koja voli crveno: Tuzlanka kupila i poseban nadgrobni spomenik",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 09:11\nAnadolija\n",
            "intro": " Pravi primjer ljubavi prema jednoj boji definitivno je Zorica Rebernik iz Tuzle, \u010diji je \u017eivot du\u017ee od 40 godina u potpunosti ispunjen crvenom bojom.",
            "subtitle": "To mora da je ljubav",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraLjubav prema odre\u0111enoj boji za mnoge ljude je sporedna stvar. Mnogi \u0107e re\u0107i da imaju najdra\u017eu boju, no rijetki su oni kod kojih omiljena boja isklju\u010duje sve ostale. Pravi primjer ljubavi prema jednoj boji definitivno je Zorica Rebernik iz Tuzle, \u010diji je \u017eivot du\u017ee od 40 godina u potpunosti ispunjen crvenom bojom.\nBoja kose, odje\u0107e, obu\u0107e, posu\u0111a, namje\u0161taja u ku\u0107i, zatim ukrasi, okviri za fotografije, satovi, boja zidova, vanjske fasade, sve je u crvenoj boji u domu penzionisane u\u010diteljice Zorice Rebernik (67), u mjestu Breze, nadomak Tuzle.\nLjubav prema crvenoj boji javila se neposredno prije udaje za Zvonka Rebernika, s kojim je u braku 45 godina, isti\u010de Zorica.\nCrvena vjen\u010danica\n\"U tom periodu kod mene se pojavila neka neopisiva \u017eelja i ljubav prema crvenoj boji. Kad smo se trebali vjen\u010dati ja sam jednostavno osjetila potrebu da se moram vjen\u010dati u crvenoj haljini\", pri\u010da Rebernik.\n\nFoto: Anadolija / \u017dena koja voli crvenu boju\nDodaje kako je tada za crvenu boju vladalo mi\u0161ljenje da je sramotna, da su je nosile \u017eene 'lakog' morala, jednostavno o toj boji govorilo se sve najlo\u0161ije.\n\"Me\u0111utim, kod mene je ta \u017eelja i ljubav prema crvenoj boji bivala sve ja\u010da i ja\u010da. Oti\u0161la sam kod stilistkinje u Tuzlu, koja mi je sa\u0161ila crvenu haljinu, u kojoj sam se i vjen\u010dala. Nisam imala crvene obu\u0107e, niti torbe. Nakon \u0161to sam se udala, po\u010dela je potraga za crvenom odje\u0107om, obu\u0107om, jer ju je tada bilo te\u0161ko na\u0107i\", nastavlja sa svojom pri\u010dom Rebernik.\nPotom je odlu\u010dila je s mu\u017eem otputovati u Istanbul, gdje je, kako ka\u017ee, kupila prvu crvenu torbu. Iz Istanbula se tada, isti\u010de, vratila s pet punih kofera crvene odje\u0107e. Ono \u0161to nije uspjela na\u0107i u Istanbulu, nastavila je tra\u017eiti u Italiji, Ma\u0111arskoj i drugim zemljama u okru\u017eenju. U pomo\u0107 pristi\u017ee i k\u0107erka iz Las Vegasa, koja \u010desto po\u0161alje ne\u0161to crveno, kroz smijeh dodaje Rebernik.\nNa pitanje kako je\u00a0reagirao\u00a0suprug na njenu ljubav prema crvenoj boji, Rebernik odgovara kako je on uvijek bio velika podr\u0161ka.\n\u00a0\"On nema sve crveno kao ja, ali me podr\u017eava. I on je \u010desto u crvenom, majica, ko\u0161ulja. On tako\u0111er ima dosta crvene garderobe. On me po\u0161tuje i nikada mi nije rekao za\u0161to nosim sve crveno. Istina, nekada ne primje\u0107uje kada kupim ne\u0161to novo, jer sam uvijek u crvenom. Ka\u017eem mu da sam ofarbala kosu, on ka\u017ee da nisam ni trebala, jer je kosa i bila crvena\", govori Rebernik, koja je dok je radila u \u0161koli, ljubav prema crvenoj boji uspijevala prenijeti i na u\u010denike.\nNikad nije umorna\nNa pitanje kako bi mogla opisati crvenu boju, odnosno \u0161ta ta boja za nju predstavlja, Rebernik odgovara:\n\"Ja bih rekla da je to boja mo\u0107i, snage, ljubavi, emocije, uspjeha, kreativnosti. Ali, prije svega, snaga. Meni je 67 godina, ali sam osoba koja mnogo radi. Imam ba\u0161tu, gdje znam rade\u0107i provesti i do 12 sati dnevno. Jednostavno, ne znam \u0161ta je umor. Imam vo\u0107njak, uzgajam vo\u0107e, tu je mnogo posla, ali meni to nije te\u0161ko. Uzgajam i cvije\u0107e, oko ku\u0107e je 200 saksija. Zaista nikad nisam umorna, to jedan konstantan vapaj za radom. Rad me jednostavno ispunjava\", pri\u010da Rebernik.\nDodaje kako je sa suprugom kupila i zajedni\u010dki nadgrobni spomenik. S obzirom na to da u BiH nije mogla nabaviti ne\u0161to u crvenoj boji, raspitala se i specijalno iz Indije naru\u010dila mermerni spomenik s crvenim motivima.\nNa kraju poru\u010duje kako svako treba po\u0161tovati ono \u0161to neko voli. Rebernik isti\u010de kako bi voljela upoznati neku osobu koja na sli\u010dan na\u010din gaji ljubav prema boji.\n\nFoto: Anadolija / \u017dena koja voli crvenu boju\n\"Ne mora voljeti crveno, neka voli zeleno, \u017euto, bijelo, ali neka je dosljednja u toj boji, bar pet godina. Vidite, ja u crvenom boravim, crveno je uvijek na meni, u crvenom spavam, iz crvenog jedem i pijem, sve mi je crveno. Bitno je da osoba bude dosljedna svoje boje. Voljela bih tako\u0111er i porazgovarati s nekom stru\u010dnom osobom, koja bi mi mogla objasniti za\u0161to ja toliko volim crvenu boju, \u0161ta je to \u0161to je ja\u010de od mene. Jer, moj organizam je jednostavno bio \u017eeljan te boje. Ja sam u toj boji na\u0161la smiraj. Ako ste \u017eedni vi se morate napiti. Presretna sam u toj boji. Crvena boja sluti na radost\", zaklju\u010dila je Rebernik.\n"
        },
        {
            "title": "Hercegova\u010dki derbi bez pobjednika: \u0160iroki i Zrinjski odigrali mr\u0161avih 1:1",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n08. 03. 2020. u 19:54\nBljesak.info\n",
            "intro": "Hercegova\u010dki derbi koji su u \u0160irokom Brijegu igrali istoimeni doma\u0107in i gosti iz Mostara H\u0160K Zrinjski zavr\u0161io je podjelom bodova rezultatom 1:1. Golove su za goste postigli Filipovi\u0107 i za doma\u0107ine \u0106ori\u0107.",
            "subtitle": "Pecara",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraHercegova\u010dki derbi koji su u \u0160irokom Brijegu igrali istoimeni doma\u0107in i gosti iz Mostara H\u0160K Zrinjski zavr\u0161io je podjelom bodova rezultatom 1:1. Golove su za goste postigli Filipovi\u0107\u00a0 i za doma\u0107ine \u0106ori\u0107.\nUtakmica u \u0160irokom po\u010dela je bez prilika i uglavnom na sredini terena. Osim dva kornera za \u0160iroki, do dvadesete minuta nije bilo uzbu\u0111enja. Tada je u dvadesetoj minuti Bilbija uputio opasan udarac prema Zlomisli\u0107u. Lopta je oti\u0161la iznad gola.\n\nFoto: Bljesak.info / Hercegova\u010dki derbi izme\u0111u \u0160irokog Brijega i Zrinjskog\n\nFoto: Bljesak.info / Hercegova\u010dki derbi izme\u0111u \u0160irokog Brijega i Zrinjskog\n\nNK \u0160iroki Brijeg\u00a0 -\u00a0 H\u0160K Zrinjski Mostar Live Score\n\n\nFoto: Bljesak.info / Hercegova\u010dki derbi izme\u0111u \u0160irokog Brijega i Zrinjskog\nKao da je to bila najava pogotka pet minuta kasnije kada su gosti iz Mostara poveli. Filipovi\u0107 je zatresao mre\u017eu nakon \u0161to je golman Zlomisli\u0107 obranio udarac Bilbije. Odmah nakon toga jo\u0161 jedna izgledna prilika Zrinjskog, ali bez promjene rezultata.\nNakon primljenog pogotka, doma\u0107ini polako konsolidiraju redove i poku\u0161avaju povratiti igru u svoju koristi. Prvo prijete u 33. minuti, da bi do izjedna\u010duju\u0107eg pogotka do\u0161li dvije minute kasnije. \u0106ori\u0107 je odli\u010dno reagirao nakon uba\u010daja sa strane i poravnao rezultat na 1:1.\nDo kraja prvog poluvremena, osim dosta prekida, nije bilo uzbu\u0111enja ni promjene rezultata.\nU nastavku susreta, uspavanka bez izglednih prilika sve do 67. minute. Tada je \u0160iroki postigao pogodak, no pomo\u0107ni sudac je signalizirao zale\u0111e. Kod Zrinjskog se ozlijedio Barbari\u0107 koji nije mogao nastaviti utakmicu\nDo kraja utakmice doma\u0107ini su preuzeli inicijativu i loptu imali vi\u0161e u svome posjedu, ali ni\u0161ta konkretnije nisu uspjeli napraviti ni jedni ni drugi.\nNK \u0160iroki Brijeg: Zlomisli\u0107, Cipeti\u0107, Bari\u0161i\u0107, \u0106ori\u0107, Mari\u0107, Radelji\u0107, Vukoja, Glava\u0161, Juri\u0107, Hrka\u010d, Pervan.\nH\u0160K Zrinjski: Horka\u0161, Zlomisli\u0107, Barbari\u0107, Ruga\u0161evi\u0107, Jakovljevi\u0107, Rustemovi\u0107, Filipovi\u0107, Zec, Ti\u010dinovi\u0107, \u0160krbi\u0107, Bilbija.\n\nFoto: Bljesak.info / Hercegova\u010dki derbi u \u0160irokom zavr\u0161io bez pobjednika\u00a0\n\nFoto: Bljesak.info / Hercegova\u010dki derbi igrao se i na tribinama me\u0111u navija\u010dima\u00a0\n\nFoto: Bljesak.info / Hercegova\u010dki derbi igrao se i na tribinama me\u0111u navija\u010dima\u00a0\n\nFoto: Bljesak.info / Hercegova\u010dki derbi igrao se i na tribinama me\u0111u navija\u010dima\u00a0\n\nStandings provided by Sofascore LiveScore\n\n// <![CDATA[\r\nsofa_embed('sofa-standings-embed-2557-23981', window);\r\n// ]]>\n\n"
        },
        {
            "title": "Triler zavr\u0161nica u Vrap\u0107i\u0107ima: Vele\u017eu tri boda protiv Borca",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n08. 03. 2020. u 16:27\nBljesak.info\n",
            "intro": "Pogotkom Faji\u0107a u 90-toj minuti Vele\u017e je upisao vrijednu pobjedu i tri boda kao doma\u0107in u utakmici protiv Borca. Na kraju je zavr\u0161ilo 2:1 za Ro\u0111ene.",
            "subtitle": "Premijer liga BiH",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPogotkom Faji\u0107a u suda\u010dkoj nadoknadi\u00a0 Vele\u017e je upisao vrijednu pobjedu i tri boda kao doma\u0107in u utakmici protiv Borca. Na kraju je zavr\u0161ilo 2:1 za Ro\u0111ene.\nSva tri pogotka, gledatelji su vidjeli pred kraj utakmice. Vele\u017e je poveo u 65-toj minuti autogolom Nemanje Jani\u010di\u0107a, kojemu je loptu nabacio danas raspolo\u017eeni Faji\u0107.\nGosti su poravnali rezultatom u 87-oj minuti susreta nakon gre\u0161ke golmana Bobi\u0107a koji je dodao loptu do Zakari\u0107a kojemu nije bilo te\u0161ko da loptu pospremi iza njegovi le\u0111a.\nKada se \u010dinilo da \u0107e utakmica zavr\u0161iti podjelom bodova, u tre\u0107oj minuti suda\u010dke nadoknade Muharem \u010civi\u0107 je ubacio s lijeve strane u kazneni prostor gostiju, a na drugoj vratnici zaboravljeni Nusmir Faji\u0107 do\u010dekao je loptu i zatresao mre\u017eu Borca za kona\u010dnih 2:1.\nS nova tri boda Vele\u017e se popeo jo\u0161 jedno mjesto na ljestvici te je sada sedmi s 32 boda.\nBorac je do\u017eivio drugi uzastopni poraz u prvenstvu, tre\u0107i ukupno, i \u010detvrti je s 36 bodova.\n\nStandings provided by Sofascore LiveScore\n\n// <![CDATA[\r\nsofa_embed('sofa-standings-embed-2557-23981', window);\r\n// ]]>\n\n\nFoto: Bljesak.info / Triler zavr\u0161nica u Vrap\u0107i\u0107ima: Vele\u017eu tri boda protiv Borca\n\nFoto: Bljesak.info / Triler zavr\u0161nica u Vrap\u0107i\u0107ima: Vele\u017eu tri boda protiv Borca\n\nFoto: Bljesak.info / Triler zavr\u0161nica u Vrap\u0107i\u0107ima: Vele\u017eu tri boda protiv Borca\nVele\u017e: Bobi\u0107, Manev, Zvoni\u0107, Pr\u0161e\u0161, \u0106osi\u0107, Faji\u0107, Brandao, Hasanovi\u0107, Vehabovi\u0107, \u010civi\u0107, Radovac.\nBorac: Kukrika, Volkov, Radulovi\u0107, Jovanovi\u0107, Kajkut, Milutinovi\u0107, Dujakovi\u0107, Miri\u0107, Vranje\u0161, Jani\u010di\u0107, Ziljki\u0107.\n"
        },
        {
            "title": "Prosvjed grupe \u017eena koje \u017eele pre\u0107i u Gr\u010dku",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nSvijet\n\n |\n08. 03. 2020. u 13:46\nBljesak.info\n",
            "intro": "Mnoge od njih su dr\u017eale transparente na kojima je pisalo 8. o\u017eujak, uzvikuju\u0107i kako o\u010dekuju da danas, kada se obilje\u017eava Me\u0111unarodni dan \u017eena, o\u010dekuju da im Gr\u010dka otvori granicu kako bi u\u0161li u Europu.",
            "subtitle": "\"Europo, otvori nam vrata\"",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraGrupa migrantica koje ve\u0107 danima \u010dekaju ispred grani\u010dnog prijelaza Pazarkule kako bi iz Turske pre\u0161le u Gr\u010dku, danas su u tampon zoni odr\u017eale prosvjed, tra\u017ee\u0107i otvaranje granice.\n\nFoto:Anadolija / Prosvjed grupe \u017eena koje \u017eele pre\u0107i u Gr\u010dku\nMnoge od njih su dr\u017eale transparente na kojima je pisalo 8. o\u017eujak, uzvikuju\u0107i kako o\u010dekuju da danas, kada se obilje\u017eava Me\u0111unarodni dan \u017eena, o\u010dekuju da im Gr\u010dka otvori granicu kako bi u\u0161li u Europu.\n\nFoto:Anadolija / Grupa migrantica tra\u017ei otvaranje granice\nMnoge \u017eene su nose\u0107i i vode\u0107i djecu pored sebe uzvikivale \"Otvorite granice\", \"Europo, otvori nam vrata\".\n\u017dene su se nakon prosvjeda vratile u \u0161atore, u kojima \u010dekaju u nadi da \u0107e uskoro uspjeti pre\u0107i na gr\u010dku stranu.\n\nFoto:Anadolija / \u017dene su se nakon prosvjeda vratile u \u0161atore\nOptu\u017euju\u0107i Europsku uniju da nije ispunila svoja obe\u0107anja o pomo\u0107i za neregularne migrante, Turska je nedavno omek\u0161ala svoju politiku prema migracijama, omogu\u0107uju\u0107i migrantima da tra\u017ee ulazak u Europu.\n\nFoto:Anadolija / noge \u017eene su nose\u0107i i vode\u0107i djecu pored sebe uzvikivale \"Otvorite granice\"\nU Turskoj se trenutno nalazi preko 3,7 milijuna sirijskih izbjeglica, po \u010demu je zemlja sa najvi\u0161e izbjeglica u svijetu.\n"
        },
        {
            "title": "'Trijumf!' predstavljen mostarskoj publici",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nKazali\u0161te\n\n |\n08. 03. 2020. u 12:41\nBljesak.info\n",
            "intro": "Likovi 'Trijumfa' akteri su stvarnog \u017eivota i svakodnevnice u kojima je svako od njih u potrazi...za svojim osobnim 'Trijumfom'. U sukobu s vremenom koje igra samo za sebe; likovi 'Trijumfa' nastoje pod svaku cijenu odnijeti pobjedu.",
            "subtitle": "Premijera predstave",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPredstava 'Trijumf!', novonastalo je originalno djelo koju je u subotu premijerno izveo cjelokupan tim amaterskih glumaca u sklopu OKC 'Abra\u0161evi\u0107'.\n\nFoto: Bljesak.info /Premijera predstave Trijumf\nLikovi 'Trijumfa' akteri su stvarnog \u017eivota i svakodnevnice u kojima je svako od njih u potrazi...za svojim osobnim 'Trijumfom'. U sukobu s vremenom koje igra samo za sebe; likovi 'Trijumfa' nastoje pod svaku cijenu odnijeti pobjedu.\n\nFoto: Bljesak.info /Premijera predstave Trijumf\n\nFoto: Bljesak.info /Premijera predstave Trijumf\nU predstavi igraju: Ema Voli\u0107, Luka Mili\u0107evi\u0107, Mevrisa Bobar, Jasmin Muti\u0107, Haris Ja\u0161arevi\u0107, Ena Soldin, D\u017eevad Ustamuji\u0107, Monika Kolar, Ivo Marijan Planini\u0107, Marijana Vukoja, Tarik Behram, Mirko \u0106utuk.\n\nFoto: Bljesak.info /Premijera predstave Trijumf\n\nFoto: Bljesak.info /Premijera predstave Trijumf\nDruga izvedba \u0107e se odr\u017eati u srijedu. 11. o\u017eujka 20 sati. Tre\u0107a izvedba u petak. 13.o\u017eujka od 20 sati u OKC 'Abra\u0161evi\u0107'.\n\nFoto: Bljesak.info /Premijera predstave Trijumf\n\u00a0\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Mostarka Iva Grbe\u0161i\u0107 prvakinja Federacije BiH u taekwondou",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nOstali sportovi\n\n |\n08. 03. 2020. u 12:24\nBljesak.info\n",
            "intro": "Ekipa Cro Stara se nastavlja pripremati za nadolaze\u0107e dr\u017eavno prvenstvo, koje \u0107e se tako\u0111er odr\u017eati u Zenici.",
            "subtitle": " Taekwondo klub Cro Star",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto:PR / Taekwondo klub Cro Star nastupio na prvenstvu Federacije BiH\nTaekwondo prvenstvo Federacije Bosne i Hercegovine, na kojem je sudjelovalo oko 380 natjecatelja odr\u017eano je u subotu u Zenici u sportskoj dvorani Bilimi\u0161\u0107e.\n\nFoto:PR / Taekwondo klub Cro Star nastupio na prvenstvu Federacije BiH\nMostarski taekwondo klub Cro Star, pod vodstvom Klaudije Mari\u0107, nastupio je s jednom ekipom.\n\u010cetiri natjecatelja su se izborila za 3 medalje: zlato, srebro i broncu.\nPrvakinja Federacije BiH je Iva Grbe\u0161i\u0107.\n\nFoto:PR / Taekwondo klub Cro Star nastupio na prvenstvu Federacije BiH\nViceprvak Federacije BiH je Matej Vida\u010dak, dok je Ana Grbe\u0161i\u0107 osvojila bron\u010danu medalju.\nNastupio je i Josip Bevanda, koji je ovaj put na\u017ealost ostao bez medalje.\n\nFoto:PR / Taekwondo klub Cro Star nastupio na prvenstvu Federacije BiH\nEkipa Cro Stara se nastavlja pripremati za nadolaze\u0107e dr\u017eavno prvenstvo, koje \u0107e se tako\u0111er odr\u017eati u Zenici.\nNakon nedavno odr\u017eanog klupskog maskenbala, na kojem je nastupilo 40 djece, mostarski Cro Star se mo\u017ee pohvaliti i nabavkom tatamija.\n\nFoto:PR / Taekwondo klub Cro Star nastupio na prvenstvu Federacije BiH\n\u201e\u017delim se zahvaliti roditeljima koji su nam pomogli u kupovini novog tatamija. To nam jako puno zna\u010di, jer stalno radimo na pobolj\u0161anju uvjeta na\u0161eg rada, a jo\u0161 vi\u0161e nam zna\u010di zajedni\u0161tvo koje gradimo unutar na\u0161eg kluba.\u201c rekla je Mari\u0107.\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "''Vratite nam pravo glasa'' poruka \u017eena iz Mostara",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n08. 03. 2020. u 12:02\nBljesak.info\n",
            "intro": "Cilj je ukazati da se protive diskriminaciji \u017eena, nasilju i nevidljivosti tra\u017ee\u0107i politi\u010dka, socijalna i kulturna prava.",
            "subtitle": "Me\u0111unarodni dan \u017eena",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera''Postale smo totalno nevidljive, nema nas nigdje, nema te ravnopravnosti ni u dru\u0161tvu ni u politici'', poru\u010dile su danas \u017eene Mostara okupljene na \u0160panjolskom trgu povodom obilje\u017eavanja 8. o\u017eujka, Me\u0111unarodnog dana \u017eena.\n\nFoto: Bljesak.info / Mar\u0161 u Mostar povodom Me\u0111unarodnog dana \u017eena\n''Vratite nam pravo glasa'' poruka je koju su okupljeni uputili svim odgovornim kako u Mostaru tako i u bh. dru\u0161tvu, kulturi i politici.\n\nFoto: Bljesak.info / Mar\u0161 u Mostar povodom Me\u0111unarodnog dana \u017eena\nMar\u0161 povodom Me\u0111unarodnog dana \u017eena zapo\u010deo je na Trgu Musala odakle se nastavio prema \u0160panjolskom trgu gdje je pro\u010ditan Proglas neformalne grupe \u017eena i organizacija koje se bore protiv nevidljivosti \u017eena u bh. dru\u0161tvu te obra\u0107anje \u017eena Mostara.\n\nFoto: Bljesak.info / Mar\u0161 u Mostar povodom Me\u0111unarodnog dana \u017eena\nProgram je dalje nastavlja odlaskom u Blagaj gdje je predvi\u0111eno penjanje na kulu hercega Stjepana Kosa\u010de i predstavljanje pozitivnog povijesnog lika \u017eene \u2013 bosanske kraljice Katarine Kosa\u010de.\n\n\u00a0\n\nFoto: Bljesak.info / Mar\u0161 u Mostar povodom Me\u0111unarodnog dana \u017eena\nCilj Mar\u0161a je ukazati da se protive diskriminaciji \u017eena, nasilju i nevidljivosti tra\u017ee\u0107i politi\u010dka, socijalna i kulturna prava.\n\nFoto: Bljesak.info / Mar\u0161 u Mostar povodom Me\u0111unarodnog dana \u017eena\n"
        },
        {
            "title": "Kako se nekada slavio Dan \u017eena u Mostaru: Gajbe cvije\u0107a, izleti i ve\u010dere",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n08. 03. 2020. u 09:00\nM.L. | Bljesak.info\n",
            "intro": "''Svake godine se to slavilo i to na vrlo lijep na\u010din. Mu\u017eevi su nas izvodili na ve\u010dere, dru\u017eili smo se, dobijali smo cvije\u0107e, poklone \u2013 bili smo zadovoljni''",
            "subtitle": "Ni\u0161ta nije isto",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraPisati o 8. o\u017eujku a ne biti sterilan i dosadan sa pri\u010dama oko cvije\u0107a, ru\u017ea i popularnih karanfila-vrlo je te\u0161ko. \u0160to zapravo napisati, a opet dati va\u017enost tom danu koji se obilje\u017eava u cijelom svijetu, pa tako i u ovoj BiH zahva\u0107enoj krizama otkako postoji i podijeljenim mi\u0161ljenima \u010dlanova uva\u017eenog nam Predsjedni\u0161tva. Ali jedno olak\u0161anje, eto ovaj se isto slavi i u RS-u kao i u Federaciji. Dodik jo\u0161 nije izrazio protivljenje, a ni Kom\u0161i\u0107 i D\u017eaferovi\u0107.Valjda jer je me\u0111unarodni. A tko \u0107e znati, mo\u017eda se i tu ne\u0161to promijeni \u2013 \u010duda nikad dosta u 'Apsurdistanu'.\nOdmahivanje, ljubaznost i gajba cvije\u0107a\nMe\u0111utim, tra\u017ee\u0107i sugovornike za ovu 'laganu' temu \u2013 ipak nailazimo na zidove, negodovanja, odmahivanje rukom, poneki i verbalni napad uz rije\u010di ' kako su to slavile samo komunjare' i bilo je toga jo\u0161. Ali nismo se dali obeshrabriti, na\u0107i \u0107emo gospo\u0111e tre\u0107e \u017eivotne dobi koje \u0107a nam ispri\u010dati kako su nekad slavile 8. o\u017eujak \u2013 odluka je bila jasna. I prona\u0161li smo ih. Na mostarskom\u00a0 suncu. Dok su nas neke narodski re\u010deno 'sikterisale' druge su bile jako ljubazne i rado progovorile koju rije\u010d o nekada\u0161njoj proslavi ovog praznika. Takve su bile gospo\u0111a Katarina i Ilinka. Obje ka\u017eu i dan danas primaju \u010destitke i \u0161alju ih. Ali godine su ipak tu, napominju one.\n\nFoto: Bljesak.info / Katarina\n''Slavim 8.o\u017eujak, proslaviti \u0107u ku\u0107i s obitelji. Prije je to fino bilo, sad netko slavi a netko ne. Ali treba po\u0161tovati sve. Dobijemo karanfile, ru\u017ee'', veselo nam pri\u010da Katarina.\nIlinka pak dodaje kako je sada sve druga\u010dije, nije kao prije. \u0160to zbog protoka vremena i onoga \u0161to ono nosi sa sobom, ali i obiteljskih prilika.\n''U moje vrijeme kad se slavilo mu\u017eevi su donosili cvije\u0107e i poklone, i\u0161li smo po izletima. Poduze\u0107a u kojima su radili mu\u017eevi organizirali su to, ali moj suprug je preminuo \u2013 tako da je sve druga\u010dije'', ispri\u010dala je Ilinka za Bljesak.\nOna ka\u017ee i kako joj obitelj uvijek donosi cvije\u0107e i \u010destita ovaj praznik.\n\nFoto: Bljesak.info / Ilinka\n''Ja tako\u0111er k\u0107erki kupim cvije\u0107e, jer mi koji smo to nau\u010dili slaviti ne mo\u017eemo to ba\u0161 tako lako zaboraviti. Jer npr. moj unuk koji je nekada bio mali znao je do\u0107i s ru\u017eom da \u010destita 8.o\u017eujak. Moj zet je nekada znao kupiti gajbu cvije\u0107a, da ima za majku, za punicu, za kom\u0161inice \u2013 bilo je jako pa\u017eljivo'' , kazala je Ilinka.\nSlavlje, gubitci\u00a0 i snaga\nNe\u0161to dalje od mjesta gdje smo susreli ove dvije ljubazne gospo\u0111e, susre\u0107emo jo\u0161 nekoliko njih \u010diji izraz lica i nije ba\u0161 veseo, prijateljski niti raspolo\u017een za pri\u010du. Ali uskoro smo vidjeli Milu. \u017denu koja sa osmijehom ali i sjetom na licu ipak je pristala da govori o 8. o\u017eujku.\n''Slavila sam 8. o\u017eujak od kada znam za sebe, mo\u017eda od petnaeste godine pa do rata. Svake godine se to slavilo i to na vrlo lijep na\u010din. Mu\u017eevi su nas izvodili na ve\u010dere, dru\u017eili smo se, dobijali smo cvije\u0107e, poklone \u2013 bili smo zadovoljni. Ali nakon rata ja vi\u0161e ne znam ni kada je 8. o\u017eujak, ni kada je 1. svibanj'', ispri\u010dala nam je Mila. \u017dena koja ima osmijeh na licu, a iza njega krije velike gubitke i tugu. I opet je bez obzira na svoju \u017eivotnu pri\u010du ljubazna prema nama, potpunim strancima koje prvi put susre\u0107e.\n\nFoto: Bljesak.info / Mila\n''Rat je ostavio velike posljedice po sve, mnogi su poginuli \u2013 moj sin i mu\u017e su poginuli, tako da ja vi\u0161e ni\u0161ta ne slavim. Meni je najgore kad se treba ne\u0161to slaviti. Danas vi\u0161e nije to kao \u0161to je prije bilo, zbog \u017eivota i svega \u0161to se doga\u0111a'', rekla je Mila za Bljesak.\nI to je ta snaga \u017eena, ono \u0161to se slavi i \u0161to se treba slaviti. Ekonomska, politi\u010dka i dru\u0161tvena dostignu\u0107a \u017eena nisu ni\u0161ta u usporedbi sa \u017eivotnim sudbinama koje sa sobom nose scenarije za filmove, a koji bi sigurno pod dobrom redateljskom palicom \u2013 svaki dobio Oscara. Snaga Mile, ali i mnogih drugih \u017eena je ono \u0161to se treba slaviti. A svaka je druga\u010dija, posebna - pri\u010da za sebe.\n"
        },
        {
            "title": "Za\u0161to se slavi 8. o\u017eujka - Me\u0111unarodni dan \u017eena",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n08. 03. 2020. u 08:52\nBljesak.info\n",
            "intro": "Prvi Dan \u017eena je obilje\u017een 8. o\u017eujka 1909. u SAD-u deklaracijom koju je donijela Socijalisti\u010dka partija Amerike. Izme\u0111u ostalih va\u017enih povijesnih doga\u0111aja, njime se obilje\u017eava i po\u017ear u tvornici Triangle Shirtwaist u New Yorku 1911.",
            "subtitle": "Sretan vam",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraMe\u0111unarodni dan \u017eena (skra\u0107eno Dan \u017eena) obilje\u017eava se 8. o\u017eujka svake godine. Tog dana se slave ekonomska, politi\u010dka i dru\u0161tvena dostignu\u0107a pripadnica \u017eenskog spola.\n\nFoto:Wikipedia / Prvi Dan \u017eena je obilje\u017een 8. o\u017eujka 1909. u SAD-u\nPrvi Dan \u017eena je obilje\u017een 8. o\u017eujka 1909. u SAD-u deklaracijom koju je donijela Socijalisti\u010dka partija Amerike. Izme\u0111u ostalih va\u017enih povijesnih doga\u0111aja, njime se obilje\u017eava i po\u017ear u tvornici Triangle Shirtwaist u New Yorku 1911. godine kada je poginulo preko 140 \u017eena.\nIdeja za obilje\u017eavanjem Me\u0111unarodnog dana \u017eena pojavila se prvi put po\u010detkom 20. stolje\u0107a u doba brze industrijalizacije i ekonomske ekspanzije koja je \u010desto dovodila do protesta zbog lo\u0161ih radnih uvjeta. \u017dene zaposlene u industriji odje\u0107e i tekstila su javno demonstrirale 8. o\u017eujka 1857. u New Yorku. Tekstilne radnice su protestirale zbog lo\u0161ih radnih uvjeta i niskih pla\u0107a. Demonstracije je rastjerala policija. Te iste \u017eene su osnovale sindikat dva mjeseca kasnije.\nProtesti 8. o\u017eujka doga\u0111ali su se i sljede\u0107ih godina, od kojih je najpoznatiji bio 1908. godine kada je 15.000 \u017eena mar\u0161iralo kroz New York tra\u017ee\u0107i kra\u0107e radno vrijeme, bolje pla\u0107e i pravo glasa. Godine 1910. prva me\u0111unarodna \u017eenska konferencija bila je odr\u017eana u Kopenhagenu u organizaciji Socijalisti\u010dke Internacionale te ustanovila 'Me\u0111unarodni dan \u017eena' na prijedlog slavne njema\u010dke socijalistice Clare Zetkin. Sljede\u0107e godine je Me\u0111unarodni dan \u017eena obilje\u017een od preko milijun ljudi u Austriji, Danskoj, Njema\u010dkoj i \u0160vicarskoj.\n\nFoto:Wikipedija / Slave se ekonomska, politi\u010dka i dru\u0161tvena dostignu\u0107a pripadnica \u017eenskog spola.\nDemonstracije povodom Me\u0111unarodnog dana \u017eena u Rusiji bile su prvi stadij ruske revolucije. Nakon oktobarske revolucije, bolj\u0161evi\u010dka feminstkinja Aleksandra Kolontaj nagovorila je Lenjina da 8. o\u017eujka postane dr\u017eavni praznik, te se tijekom sovjetskog razdoblja koristio za obilje\u017eavanje \"herojstva radnica\".\nMe\u0111utim, u mnogim komunisti\u010dkim dr\u017eavama taj je praznik izgubio svoju ideolo\u0161ku osnovu i postao prilika mu\u0161karcima za iskazivanje ljubavi i po\u0161tovanja prema pripadnicama suprotnog spola, poslu\u017eiv\u0161i kao svojevrsni amalgam Maj\u010dinog dana i Valentinova u zapadnim dr\u017eavama.\n\nFoto: Rex Features / \u017dene u turskoj slave Dan \u017eena\nU \u010cehoslova\u010dkoj se Dan \u017eena za vrijeme komunisti\u010dkog re\u017eima pretvorio u parodiju, te je ukinut nakon bar\u0161unaste revolucije. U Ma\u0111arskoj se, pak, obi\u010daj poklanjanja cvije\u0107a \u017eenama zadr\u017eao i nakon pada komunizma.\nNa zapadnom svijetu se Me\u0111unarodni dan \u017eena uglavnom prestao obilje\u017eavati 1930-ih, dijelom i zbog toga \u0161to ga se povezivalo s komunizmom. Maj\u010din dan se kao blagdan u \u010dast majki i maj\u010dinstva obilje\u017eava u tim zemljama svake druge nedjelje u svibnju.\nDan \u017eena je ostao dr\u017eavnim praznikom u Rusiji, Bjelorusiji, Ukrajini, Kazahstanu, Kirgistanu, Moldaviji, Mongoliji i Tad\u017eikistanu, a obilje\u017eava se cvije\u0107em i poklonima. Me\u0111utim, 1960-ih su ga ponovno po\u010dele slaviti feministice. Godine 1975., koja je progla\u0161ena Me\u0111unarodnom godinom \u017eene, UN su slu\u017ebeno po\u010deli obilje\u017eavati Me\u0111unarodni dan \u017eena.\n\nFoto:AP / Prosvjedna \u0161etnja povodom 8.O\u017eujka u Paragvaju\nDanas mnoge organizacije u svijetu obilje\u017eavaju Me\u0111unarodni dan \u017eena, a neke se nastoje izboriti da postane dr\u017eavnim praznikom u kojima to jo\u0161 nije.\n"
        },
        {
            "title": "Za\u0161to pacijenti u HN\u017d ne mogu \"sa knji\u017eicom u privatnika\"?!",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nZdravlje\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:29\nBljesak.info\n",
            "intro": "Iz udruge Futura pokazuju primjere iz Sarajeva i Tuzle, u kojima osiguranici mogu koristiti usluge Bolnica, Domova zdravlja ali i privatnih praksi, dok u Mostaru, odnosno na stranicama Zavoda za osiguranje HN\u017d, ta usluga nije navedena niti dostupna.",
            "subtitle": "#Samo kod nas",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraUgovaranje zdravstvenih usluga Zavodi zdravstvenih osiguranja du\u017eni su provoditi sukladno propisima o javnim nabavkama u BiH. Pravo sudjelovanja imaju javne i privatne ustanove, dok je klju\u010dno mjerilo vrsta, obim i kvaliteta usluga.\u00a0\nIz Udruge za unapre\u0111enje kvalitete \u017eivljenja Futura pokazuju primjere iz Sarajeva i Tuzle, u kojima osiguranici mogu koristiti usluge bolnica, Domova zdravlja ali i privatnih praksi, dok u Mostaru, odnosno na stranicama Zavoda za osiguranje HN\u017d, ta usluga nije navedena niti dostupna.'Za\u0161to pacijenti u HN\u017d/K ne mogu \"sa knji\u017eicom u privatnika\"?!', pitaju se u ovoj udruzi. Pogledajte video.\n\nVideo: Za\u0161to pacijenti u HN\u017d/K ne mogu \"sa knji\u017eicom u privatnika\"?!\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "\u0160anti\u0107eve 'Pahulje' u novom singlu Jelene Milu\u0161i\u0107",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nGlazba\n\n |\n10. 03. 2020. u 13:14\nBljesak.info\n",
            "intro": "Jelena Milu\u0161i\u0107 i Merima Klju\u010do talente su ujedinile na albumu 'Lume', te su potaknute uspje\u0161nim rezultatom, nastavile suradnju na Jeleninom solo albumu. ",
            "subtitle": "Najava solo albuma",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU Mostaru, gradu u kojem pahulje nisu \u010deste go\u0161\u0107e, nastala je jedna od najljep\u0161ih pjesama ba\u0161 o njima. Upravo pjesmom 'Pahulje' ekspresivna i karizmati\u010dna umjetnica Jelena Milu\u0161i\u0107 najavljuje predstoje\u0107i solo album, koji se o\u010dekuje ove godine.\nBajkovitu poemu 'Pahulje' Alekse \u0160anti\u0107a glazbeno je o\u017eivjela kompozitorica Merima Klju\u010do, koja ujedno potpisuje audio i video produkciju singla.Jelena Milu\u0161i\u0107 i Merima Klju\u010do talente su ujedinile na albumu 'Lume', te su potaknute uspje\u0161nim rezultatom, nastavile suradnju na Jeleninom solo albumu. Jo\u0161 jedna posebna suradnja ve\u017ee Jelenu za Mostar i to s Atillom Aksojem. Prepoznatljivi po suptilnom i emotivnom\u00a0glazbenom\u00a0izra\u017eaju, Jelena i Atilla izvode romsku i sefardsku\u00a0glazbu pod imenom Barimatango.Izlasku Jeleninog solo albuma prethodit \u0107e jo\u0161 jedan singl i videospot, kao i nastupi u regiji, Europi i Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama.Na pitanje za\u0161to ba\u0161 ova pjesma, Jelena odgovara: \u201eNajavni singl mog predstoje\u0107eg albuma htjela sam posvetiti Mostaru i svima onima koji vole i po\u0161tuju ovaj grad, njegovu razli\u010ditost i ljepotu.\u0160anti\u0107evi topli stihovi i lepr\u0161ava kompozicija Merime Klju\u010do vra\u0107aju me u grad iz mog sje\u0107anja, grad bezbri\u017enog djetinjstva. Tako\u0111er, dozivaju Mostar skladnih, prijateljskih i nje\u017enih nota, Mostar koji zaslu\u017euje bolje nas\u201c.Interijer Ateljea Figure u Sarajevu pru\u017eio je ugodni ambijent za snimanje videospota, a za snimke Mostara iz zraka zaslu\u017ean je Bljesak.info.\nPogledajte i poslu\u0161ajte Pahulje:\u00a0\n\nVideo: JELENA MILU\u0160I\u0106 - PAHULJE (OFFICIAL VIDEO)\n\u00a0\n\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Kom\u0161i\u0107 odgovorio Mostarcu: Ne mo\u017ee i jare i pare",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n10. 03. 2020. u 12:27\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Ho\u0107ete li etni\u010dku Bosnu i Hercegovinu jer vidim da mi zamjerate taj legitimitet koji ne postoji u Ustavu BiH ili ho\u0107ete gra\u0111ansku BiH o kojoj govorite tako afirmativno''",
            "subtitle": "Susret u Kanadi",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraNa sve\u010danoj akademiji organiziranoj povodom Dana neovisnosti BiH u Kanadi na kojoj je sudjelovao predsjedatelj Predsjedni\u0161tva Bosne i Hercegovine \u017deljko Kom\u0161i\u0107 prisutnima se uime hrvatskog iseljeni\u0161tva obratio i Mostarac Davorin Jurovicki. Kako je kazao na po\u010detku svog govora, posebno mu je zadovoljstvo \u0161to mo\u017ee pozdraviti predsjedatelja Predsjedni\u0161tva BiH \u017deljka Kom\u0161i\u0107a, pi\u0161e N1.\n\"Kona\u010dno, nakon 25 godina, i mi u Kanadi imamo prigodu da nas posjeti netko iz vrha bh. vlasti. Sigurno bismo bili zadovoljniji da se to dogodilo mnogo ranije, ali \u0107e biti zabilje\u017eeno da je gospodin \u017deljko Kom\u0161i\u0107 prvi do\u0161ao u Kanadu i iseljeni\u0161tvu\", naveo je Davorin Jurovicki.\nKako je kazao, na\u017ealost, razo\u010darani su da vlasti BiH nisu na\u0161le za bitno za ih kontaktiraju kako bi im pomogli dali svoj doprinos za boljitak BiH. Izrazio je nadu da \u0107e posjeta Kom\u0161i\u0107a otvoriti mogu\u0107nosti da se mnoge stvari isprave i krenu boljim putem za sve stanovnike BiH i iseljeni\u0161tva.\nNaveo je da u gradu Mississauga \u017eivi 35 tisu\u0107a Hrvata. Predlo\u017eio je da se u ovom gradu otvori generalni konzulat i da u njemu radi predstavnik i hrvatskog naroda.\n\nVideo: Govor Davorina Jurovickog\n\"Bilo bi izuzetno nekorektno za polo\u017eaj Hrvata u iseljeni\u0161tvu i u Bosni i Hercegovini kriviti samo vas. Dapa\u010de, jo\u0161 ve\u0107a odgovornost le\u017ei na onima koji sebe vole predstavljati legitimnim i legalnim predstavnicima, a ustvari oni su legalni i legitimni samo za svoje interese i snose najve\u0107u odgovornost za iseljavanje hrvatskog naroda i njegov o\u010dajan polo\u017eaj. Za sebe su se oni jako dobro pobrinuli i ta manjina predstavlja najve\u0107u sramotu za nas u iseljeni\u0161tvu\".\nPoru\u010dio je da rukovodstva dvije zemlje, Hrvatske i BiH, moraju razgovarati jer se jedino na taj na\u010din mogu prona\u0107i kvalitetna rje\u0161enja.\n\"Kada bih slu\u0161ao savjetnike, vjerovatno ne bih do\u0161ao na ovaj skup. Ali, ako se ne razgovara, ne mogu se ni rije\u0161iti problemi. Korisno bi bilo da predsjednik Milanovi\u0107 vidi sugovornike i u Hrvatima izvan HDZ-a BiH jer dosada\u0161nja praksa razgovora samo sa HDZ-om je najvi\u0161e na\u0161tetila upravo Hrvatima iz BiH\".\n\"Moram ista\u0107i veliku razo\u010daranost iseljeni\u0161tva sa tzv. gra\u0111anskom opcijom, koju vi bezuspje\u0161no zastupate. Ne mo\u017ee se gra\u0111anska opcija graditi sa SDA koji su 'bratske' stranke sa HDZ-om i SNSD-om. Mislim, a to je mi\u0161ljenje i ve\u0107ine, da ste svojim djelovanjem i otklonom o kako takvim strankama sli\u010dne orijentacije (na primjer SDP, Na\u0161a stranka) jo\u0161 vi\u0161e udaljili BiH od gra\u0111anske opcije. Sarajevski kanton je mnogima otvorio o\u010di i narod misli da je to rezultat politi\u010dke trgovine na \u0161tetu demokracije u kojoj ste vi i Fahrudin Radon\u010di\u0107 odigrali negativne uloge. \u017delim ista\u0107i da narod cijeni va\u0161 pozitivan anga\u017eman u pribli\u017eavanju za ulazak u NATO i to smatram va\u0161im najve\u0107im dostignu\u0107e. \u010cestitam vam na tome uime iseljeni\u0161tva i u moje osobno ime\", kazao je, te nastavio:\n\"Malo \u0107u se na\u0161aliti, kako je Hrvatska u EU red je da Hrvatska da doprinos ulasku BiH u NATO. Vjerujem da je to razlog da legitimni i legalni Hrvat posje\u0107uje Rusiju. Molit \u0107u da mi odgovorite na jedno pitanje, ali ne u kontekstu interesa cijele BiH jer nije korektno da samo Hrvati budu \u017ertve gra\u0111anske opcije, a da ostala dva \u010dlana Predsjedni\u0161tva predstavljaju svoje narode. \u0160ta namjeravate u\u010diniti za hrvatsko iseljeni\u0161tvo i Hrvate u Bosni i Hercegovini kao \u010dlan Predsjedni\u0161tva iz reda hrvatskog naroda u ovom svom tre\u0107em mandatu?\", upitao je.\nUslijedio je odgovor \u017deljka Kom\u0161i\u0107a.\n\n\"Gospodine Davorine, nije mi jasno \u0161to vi zapravo preferirate. Ho\u0107ete li etni\u010dku Bosnu i Hercegovinu jer vidim da mi zamjerate taj legitimitet koji ne postoji u Ustavu BiH ili ho\u0107ete gra\u0111ansku BiH o kojoj govorite tako afirmativno. Ne morate mi odmah odgovoriti, bit \u0107e prilike da vi i ja jo\u0161 malo prodiskutiramo ovdje i to sa zadovoljstvo. Ali, morate se odlu\u010diti, \u0161to biste. Ne mo\u017ee u ovom slu\u010daju 'i jare i pare'. Sudaraju se stvari\", kazao je Kom\u0161i\u0107, te nastavio:\n\"Da vam objasnim za kakvu BiH se ja borim, na mom i na va\u0161em primjeru. Va\u0161a supruga je Rumunka, koliko zna. Imate dijete sa njom. Hipoteti\u010dki, vratite se sutra u va\u0161 Mostar, u BiH. \u0160ta je va\u0161e dijete u tom Mostaru i u toj BiH? Hrvat, Hrvatica? Rumun, Rumunka? Ili je osoba, dijete, \u0161to je? Mislim da je prije svega osoba i dijete. Ja se borim da va\u0161e dijete bude isto kao moje i da va\u0161e dijete sutra mo\u017ee, kao \u0161to ne mo\u017ee danas, biti \u010dlan Predsjedni\u0161tva ove zemlje i do\u0107i ovako. Jer danas ne mo\u017ee, niti va\u0161e niti moje. To nije u redu. U Kanadi mo\u017ee biti sve, a u va\u0161oj i mojoj BiH ne mo\u017ee. I jo\u0161 jedna stvar. Ka\u017eete Vlada KS. Gospodine Davorine, ja sam ro\u0111eni Sarajlija, ali je meni va\u017enija BiH od Sarajeva. A kakva je to gra\u0111anska opcija koja bi da tra\u017ei najmanji zajedni\u010dki imenitelj sa upravnicima konclogora, Heliodroma, Dretelja... To ne ide jedno s drugim. Nije to to. Na kraju krajeva, ja sam odabrao da se borim s onim \u0161to imam. To \u0161to je to danas SDA, HDZ i SNS, nemojte meni govoriti, ja nisam nikad glasovao za njih. Morat ubijediti narod, da im ne daje glasove, pa ih ne\u0107e biti na politi\u010dkoj sceni\", kazao je Kom\u0161i\u0107 u Kanadi.\n"
        },
        {
            "title": "Veliki trener koji je povukao pogre\u0161nu crtu ",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n10. 03. 2020. u 10:12\nFe\u0111a Ibrulj | Bljesak.info\n",
            "intro": "''Radim to jer je moja savjest potpuno \u010dista, dao sam vlas kose svom lije\u010dniku. Rezultati analize bit \u0107e poznati za \u010detiri tjedna\u2019\u2019, poru\u010dio je medijima Daum nakon \u0161to je ponudio uzorak kose forenzi\u010dkim istra\u017eiteljima u K\u00f6lnu. ",
            "subtitle": "Igra kokaina",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera''To je bio najgori dan u mom \u017eivotu. Sve mi se okrenulo naopako. Napravio sam veliku gre\u0161ku i lagao ljude do kojih mi je stalo. Sre\u0107om, uspio sam da iza\u0111em iz svega toga, mada me presuda na nov\u010danu kaznu i svi prate\u0107i doga\u0111aji nisu toliko kaznili kao javnost. Imam utisak da sam osu\u0111en na do\u017eivotnu robiju u o\u010dima javnosti, a svjestan sam i da \u0107e se uvijek upirati prstom na mene. Nema ve\u0107e kazne od toga'', rekao je jednom prilikom veliki njema\u010dki trener Christoph Daum aludiraju\u0107i naravno na \"kokainsku aferu\" koju je imao u trenucima najve\u0107e slave, kada je trebao preuzeti reprezentaciju Njema\u010dke.\nPo\u010deo je u K\u00f6lnu\nDaum nije bio neki igra\u010d, definitivno. Po\u010deo je u mom\u010dadi Hamborna nastavio u Eintrachtu iz Duisburga pa je onda pre\u0161ao u drugu mom\u010dad K\u00f6lna. A onda je shvatio kako nema ni\u0161ta od njegove igra\u010dke karijere, pa se okrenuo trenerskom poslu. 1980. godine Daum je polo\u017eio ispite, uspje\u0161no je obranio diplomski rad na temu \"Va\u017enost pedago\u0161kih i psiholo\u0161kih mjera nogometnog trenera\". Zvani\u010dno prvi trener K\u00f6lna je postao 1986. godine i vrlo brzo je skrenuo pa\u017enju na sebe idejama koje je koristio, zanimljivim izlaganjima, analizama. U to vrijeme dres K\u00f6lna su nosili Klaus Allofs, Thomas H\u00e4\u00dfler, Morten Olsen, Toni Schumacher. Do kraja svog mandata na klupi K\u00f6lna, njegova mom\u010dad nije bila slabije plasirana od tre\u0107eg mjesta, s tim da je igrala i polufinale Kupa UEFA. A onda ga je Dietmar Artzinger-Bolten odlu\u010dio smijeniti, tamo negdje u ljeto 90-te za vrijeme SP-a.\nPrva titula s Stuttgartom\nKasnije \u0107e se pisati o tome kako je Bolten znao zbog \u010dega iako razlozi nisu bili dostupni medijima. Navodno su upravi kluba znali Daumove probleme s kokainom pa su ga bili spremni ucjenjivati. Da stvar bude zanimljivija, Artzinger-Bolten se pojavio na treningu reprezentacije u Italiji kako bi igra\u010de K\u00f6lna koji su bili reprezentativci informirao da su ostali bez trenera. U tom trenutku je Daum imao ulogu tv komentatora i tako\u0111er je boravio na licu mjesta, u Italiji. Za otkaz je saznao u hotelskoj sobi.\n''Preokreti, otkazi, porazi moraju se smatrati izazovom'', re\u0107i \u0107e Daum koji \u0107e do\u017eivjeti ekstazu na klupi Stuttgarta dvije godine kasnije. Za naslov prvaka su se borili Stuttgart, Borussia Dortmund i Eintracht. Eintracht je izgubio u Rostocku, Borussija je bila prvaka do 86. minute susreta u Leverkusenu kada Guido Buchwald zabija za pobjedu i naslov prvaka sjajne Daumove dru\u017eine.\n''Ono \u0161to je Daum napravio od mom\u010dadi bilo je jedinstveno. Te\u0161ko da bi to napravio bilo koji drugi trener'', pri\u010dao je junak Buchwald.\n\nVideo: VfB Stuttgart - Deutscher Meister 1991/1992\nIpak, Daum se izblamirao u Ligi prvaka kada je u revan\u0161 utakmici prvog kola na teren uveo i \u010detvrtog stranca pa je morao Stuttgart igrati tre\u0107u utakmicu u kojoj je eliminiran od Leedsa. Slijedi ostavka, pa odlazak u Tursku.\nA onda afera\nS Be\u0161ikta\u0161om je prvo uzeo Kup pa onda i prvenstvo, prije nego \u0161to \u0107e se vratiti u Njema\u010dku, ovaj put u Bayer iz Leverkusena. I tamo je pravio prave stvari, skoro sru\u0161io veliki Bayern, ali do titule nije mogao. Dva puta je bio drugi, jednom tre\u0107i. Kada je Njema\u010dka potonula na EURU 2000. godine, on je trebao biti taj koji \u0107e preuzeti reprezentaciju. Apotekari su odugovla\u010dili, nisu pu\u0161tali Dauma, \u010dak su kao zamjenu ponudili Rudija V\u00f6llera, dok su nisu po\u010dele pojavljivati glasine kako se Christoph drogira, kako ima veze s prostitucijom, iznu\u0111ivanjem, a nekako je tu pri\u010du najvi\u0161e gurao Uli Hoene\u00df koji je u nekoliko navrata vodio \u017eestoke rasprave s Daumom. Taj isti Hoene\u00df koji \u0107e zbog utaje poreza godinama kasnije zavr\u0161iti iza re\u0161etaka.\n''Radim to jer je moja savjest potpuno \u010dista, dao sam vlas kose svom lije\u010dniku. Rezultati analize bit \u0107e poznati za \u010detiri tjedna'', poru\u010dio je medijima Daum nakon \u0161to je ponudio uzorak kose forenzi\u010dkim istra\u017eiteljima u K\u00f6lnu.\nAli Daum je znao, jednostavno je znao, iako je probao odigrati na tu kartu. Ostalo je pitanje za\u0161to? Vrlo brzo je potvr\u0111eno, trener Bayera je uzimao kokain. Afera s drogom biv\u0161eg trenera Bayera iz Leverkusena i nesu\u0111enog izbornika njema\u010dke reprezentacije nastavljena je objavom dr\u017eavnog tu\u017eitelja u Koblenzu u kojoj se kontroverzni trener optu\u017euje za kupovinu znatnih koli\u010dina kokaina tijekom 1999. i 2000. godine. Daum je u te dvije godine u 63 navrata nabavljao od tri do pet grama. I nije bilo druge, morao je priznati.\n\nVideo: Kokainska afera\n''Lagao sam svima i nisam htio priznati svoju slabost. Mislio sam kako \u0107u taj problem nekako rije\u0161iti. Da, uzeo sam kokain. Da, lagao sam. \u017delim se ispri\u010dati svima koji su bili uz mene. Moram \u017eivjeti s \u010dinjenicom da \u0107e prst uvijek biti uperen u mene. Ne nisam bolestan, nisam ovisnik. Ve\u0107 du\u017ee vremena ne uzimam drogu'', govorio je na presici Daum 21. sije\u010dnja 2001. godine. Jedan od onih koji je za razliku od recimo Hoene\u00dfa bio uz Dauma je i Franz Beckenbauer.\n''Svi smo o\u010dekivali kako \u0107e rezultati analize dati za pravo Daumu. Ovo je ljudska tragedija, nadam se da \u0107e mo\u0107i nastaviti trenersku karijeru'', kazao je Beckenbauer.\nVi\u0161e ni\u0161ta nije bilo kao prije\nChristoph jeste nastavio svoju karijeru, ali u Turskoj, gdje je prvo opet bio malo u Be\u0161ikta\u0161u pa Fenerbahceu. Jednu sezonu je vodio i Austriju iz Be\u010da. Trofeja nije nedostajalo. Povratak ku\u0107i je uslijedio 2006. godine, K\u00f6ln je bio tada drugoliga\u0161. Nije uspio odmah, ali jeste u narednoj sezoni. Me\u0111utim, uslijedio je novi poziv Fenera, pa je Daum raskinuo ugovor i jo\u0161 jednom se skrasio u Istanbulu. Ovaj put ne vi\u0161e od jedne sezone. Probao je kasnije s Eintrachtom izboriti opstanak, nije uspio. Kratko vrijeme je bio na klupi Club Bruggea. pa u Bursi. Do klupe reprezentacije je do\u0161ao, ali Rumunjske. Odradio je deset utakmica\n''Pritisak je bio ogroman, posebno je dolazio od strane mnogih doma\u0107ih klubova. Oni \u017eele da im igra\u010di igraju za reprezentaciju kako bi ih mogli \u0161to skuplje prodati. Nikada nisam imao punu samostalnost u radu'', rekao je na odlasku.\nBez posla je Daum ve\u0107 tri godine, vrijeme krati uz obitelj, golf, kojeg igra po cijeli dan. Kao trener nije zavr\u0161io svoju karijeru, jo\u0161 uvijek vjeruje da \u0107e s nekom reprezentacijom oti\u0107i na Europsko ili Svjetsko prvenstvo. Trofeja je bilo (9), velikih rezultata, ali na\u017ealost afera koja se dogodila je ne\u0161to \u0161to je obilje\u017eilo njegovu karijeru.\n\nVideo: Trener koji je povukao pogre\u0161nu crtu\n''Naravno da bih danas radio puno druga\u010dije. Ali moj \u017eivot nije napisan olovkom. To se ne mo\u017ee promijeniti, izbrisati....'', kazao je Daum.\n"
        },
        {
            "title": "Putokazi se vratili sa novim albumom i spotom",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nPoznati i slavni\n\n |\n10. 03. 2020. u 07:20\nBljesak.info\n",
            "intro": "Autorica svih pjesama je Miranda \u0110akovi\u0107 koja je i glazbena producentica, a uz nju na albumu se kao producenti i glazbeni aran\u017eeri potpisuju i Zoran Majstorovi\u0107 te Iztok Turk dok je vokalne aran\u017emane radila tako\u0111er Miranda \u0110akovi\u0107.",
            "subtitle": "Tantanatos",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraLegendarni rije\u010dki 'Putokazi' glazbenoj javnosti predstavljaju svoj novi, 14. album imena 'Meandri'. Ova jedinstvena glazbena pojava na sceni punih trideset i \u0161est godina postojanja, iz albuma u album, iz generacije u generaciju, kroz vi\u0161e od 400 pjeva\u010da hrabro istra\u017euje, promi\u0161lja glazbu izvan okvira i s prepoznatljivim osmijehom \u010duva ono \u0161to se danas rijetko nailazi - predanost ideji i pristup izbru\u0161en do savr\u0161enstva.\n\"Odlu\u010dili smo zagrebati najdublje. Dosljedni sebi, uronili smo u novi projekt od po\u010detka do Smrti. Skladbe u 'Meandrima' 'Putokaza' su putovanja koja izmjenuju tijek, korita Rje\u010dine, o\u0161tro i krivudavo s promjenama pravca, ali uvijek s kona\u010dnim ciljem. Kona\u010dnim poput Smrti, koja je uvijek na koncu novog po\u010detka. Repetitivno perpetuiranje do novog dana, do nove rasprodaje. Nestaje svijet pravih vrijednosti, bilo kakvih ustvari. Glazba, uronjena u konzumerizam, postaje samo zrcalom vremena.\nNe po\u0161tuje se vi\u0161e Nikoga i Ni\u0161ta. Nismo nimalo ponizni, ni na kratko, treptaja tren. Dok, tek ponekad, osluhnemo deja vu melodiju pjesme koju je pjevala na\u0161a Baka, gledamo nepomi\u010dno u jednu to\u010dku besmisla. Vrijeme je za krik. Za potragu za izgubljenim nama Samima. Za ljubavlju, suradnjom, dobrim i Svjetlom. Samo, kako ponovno spoznati vrline toplog Sunca i \u017divota? Ako nisi upoznao tamu, ne\u0107e\u0161 znati cijeniti Svjetlost. Ako ne po\u0161tuje\u0161 Tugu i Smrt, ne\u0107e\u0161 znati po\u0161tovati \u017divot\", ka\u017eu o novom projektu 'Putokazi'.\nGlasovnu izvedbu pjeva\u010da 'Putokaza' u 'Meandrima' prate autohtoni \u017ei\u010dani instrumenti i udaraljke u tradicionalnim ritmovima Primorja, Hrvatske, ali i svih strana svijeta u jedinstvenoj cjelini koja pr\u0161ti vrhunskom izvedbom. Projekt uklju\u010duje 30-ak umjetnika, glazbenika, autora, orkestratora, producenata, tonskih snimatelja, pjeva\u010da 'Putokaza', koreografa, kostimografa, dizajnera.\n\nVideo: Putokazi - Tantanatos\nSpot za pjesmu 'Tantanatos'je sniman na lokacijama u unutra\u0161njosti Istre, kraj Buzeta, na Lindaru, Pazinskom potoku te u Crkvi sv. Marije na \u0160kriljinah kraj Berama, navodi se iz Dallas recordsa.\nAutorica spota je umjetnica Gea Raji\u0107 koja o njemu ka\u017ee: \"Simboli\u010dke elemente pjesme koji se kao arhetipi provla\u010de kroz sve mitove i religije 'isklesali' smo u vizualnu strukturu videa. Voda je simbol tijeka \u017eivota na \u010dijoj se povr\u0161ini reflektiraju nematerijalne slike. Pe\u0107ina je simbol ulaska u podzemni svijet, prelaska iz jednog \u017eivota u drugi, te ples koji predstavlja sam \u017eivot.\nElement koji uvodi barijeru izme\u0111u \u017eivota i smrti transformirali smo kroz staklenu povr\u0161inu, ukazuju\u0107i na nejasnu sliku smrti \u010dija nedoku\u010diva prisutnost stvara vje\u010dna pitanja, nadu i vjeru. Vizualno smo dematerijalizirali \u010dvrsti pojavni svijet pretapanjem jedne slike u drugu. Tim \u010dinom smo se odvojili od linearnog vremena i iskrojili novo iskustvo percepcije vremena kao simultanog\".\nAutorica svih pjesama je Miranda \u0110akovi\u0107 koja je i glazbena producentica, a uz nju na albumu se kao producenti i glazbeni aran\u017eeri potpisuju i Zoran Majstorovi\u0107 te Iztok Turk dok je vokalne aran\u017emane radila tako\u0111er Miranda \u0110akovi\u0107.\nLikovno oblikovanje omota uvijek je va\u017ena dimenzija kreativnog stvaranja 'Putokaza', a ovoga puta autor Sa\u0161a Ostoji\u0107 prati osnovnu ideju glazbenog izri\u010daja i pritom jednostavno simbolizira dostojanstvenu mijenu u na\u0161im \u017eivotima: ne postoje ni po\u010detak ni kraj. Postoje samo meandri kao \u017eivotni zavoji kojima protje\u010demo.\n"
        },
        {
            "title": "Dali\u0107 napravio \u010dak devet pretpoziva za predstoje\u0107e okupljanje Vatrenih",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n09. 03. 2020. u 21:21\nBljesak.info\n",
            "intro": "Hravatski izbornik je napravio \u010dak devet pretpoziva, jer je mogu\u0107e da igra\u010di iz Italije, koja je \u017eari\u0161na zona koronavirusa u Europi, ne\u0107e mo\u0107i dobiti dozvolu. Ipak, generalno na popisu nema posebnih iznena\u0111enja.\n",
            "subtitle": "Turnir u Kataru",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: Getty Images / Hrvatski izbornik Zlatko Dali\u0107\nHrvatski izbornik Zlatko Dali\u0107 u ponedjeljak objavio je popis igra\u010da za dvije nadolaze\u0107e prijateljske utakmice Vatrenih.Hrvatska nogometna reprezentacija krajem o\u017eujka trebala bi u Dohi odigrati dvije prijateljske utakmice, protiv \u0160vicarske i Portugala, u sklopu priprema za nadolaze\u0107e Europsko prvenstvo.Situacija s koronavirusom se, naravno, pomno prati, ali se Dali\u0107 nada kako \u0107e ipak sve biti po planu.\"Mi radimo kao da \u0107e biti sve u redu, nadam se da ne\u0107e biti nikakvih otkazivanja, koliko znam liga se sad ovaj tjedan igrala, dodu\u0161e bez publike u nekim zemljama dolje. Dva tjedna su pred nama tako da to sad moramo \u010dekati, svaki dan se situacija mijenja\", kazao je Dali\u0107 za Novu TV.Hravatski izbornik je napravio \u010dak devet pretpoziva, jer je mogu\u0107e da igra\u010di iz Italije, koja je \u017eari\u0161na zona u Europi, ne\u0107e mo\u0107i dobiti dozvolu.\"Pa moramo biti spremni na situaciju da neki ne\u0107e do\u0107i, neki ne\u0107e mo\u0107i zbog te cijele situacije kakva jest i stoga smo stavili ve\u0107i broj igra\u010da na pretpozive da budemo spremni, ovisno o pozicijama koje nam budu trebale, onda \u0107emo zvati te igra\u010de.\"\n\n\n#Croatia squad for Qatar Airways International Tournament in Doha!  (26/03) (30/03)#BeProud #Family #Vatreni pic.twitter.com/LFE27uTLS9\n\u2014 HNS (@HNS_CFF) March 9, 2020\n\n\nPopis Zlatka Dali\u0107a:VRATARILovre Kalini\u0107, Dominik Livakovi\u0107, Simon SlugaOBRANATin Jedvaj, Borna Bari\u0161i\u0107, Duje \u0106aleta-Car, Mile \u0160kori\u0107, \u0160ime Vrsaljko, Dario Melnjak, Dejan LovrenVEZNI REDLuka Modri\u0107, Ivan Rakiti\u0107, Mario Pa\u0161ali\u0107, Mateo Kova\u010di\u0107, Mateo Brozovi\u0107, Milan BadeljNAPADNikola Vla\u0161i\u0107, Ivan Peri\u0161i\u0107, Andrej Kramari\u0107, Bruno Petkovi\u0107, Josip Brekalo, Ante Rebi\u0107PRETPOZIVI:Ivo Grbi\u0107 (vratar), Josip Juranovi\u0107, Domagoj Bradari\u0107, Filip Bradari\u0107, Filip Benkovi\u0107, Mirko Mari\u0107, Antonio \u010colak, Mislav Or\u0161i\u0107, Marko Rog.\n\nVideo: All Goals of Croatia in 2018 World Cup | All Amazing Goals & Moments\n"
        },
        {
            "title": "\u0160kolokre\u010dina u Mostaru: Serija koja otkriva probleme \u0161kolskog sustava",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nFilm TV\n\n |\n09. 03. 2020. u 21:17\nBljesak.info\n",
            "intro": "Dramatizirane primjere iz doktorske disertacije re\u017eirala je Ada Sokolovi\u0107, po scenariju Nenada Veli\u010dkovi\u0107a, u produkciji Mebius Film Sarajevo uz podr\u0161ku EED-a.",
            "subtitle": "Projekticija",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraProjekcija epizode igrano-dokumentarne serije \u0160kolokre\u010dina odr\u017eat \u0107e se u\u00a0petak, 13.03. u 14:00 u Konferencijskoj sali Hotel Villa Mejdan u Mostaru.\nProjekcija se odr\u017eava pod pokroviteljstvom Sveu\u010dili\u0161ta Hercegovina.\nNakon projekcije publici \u0107e se obratiti Mr.Sc. Marko-Antonio Brki\u0107 , scenarista Nenad Veli\u010dkovi\u0107, redateljica Ada Sokolovi\u0107, glumci Jasna Dikli\u0107 i Slaven Knezovi\u0107, producentica Duda Sokolovi\u0107. Moderator razgovora je Zoran \u0106ati\u0107.\n''Ako ste se pitali za\u0161to je preko polovine na\u0161e djece funkcionalno nepismeno (rezultati PISA testa, 2018.) nakon deset epizoda i trideset lekcija iz bosanskih, hrvatskih i srpskih \u010ditanki neke stvari \u0107e Vam sigurno biti jasnije'', poru\u010duju organizatori.\n\nFoto: PR / \u0160kolokre\u010dina\nDramatizirane primjere iz doktorske disertacije re\u017eirala je Ada Sokolovi\u0107, po scenariju Nenada Veli\u010dkovi\u0107a, u produkciji Mebius Film Sarajevo uz podr\u0161ku EED-a.\nSerija ''\u0160kolokre\u010dina'' nastala je prema istoimenoj zbirki pri\u010da autora Nenada Veli\u010dkovi\u0107a koji je doktorirao je na Univerzitetu u Sarajevu, s tezom ''Ideolo\u0161ka instrumentalizacija knji\u017eevnosti na primjerima \u010ditanki od 5. razreda osnovne do 4. razreda srednje \u0161kole u Bosni i Hercegovini'', a glavni akteri pored u\u010denika u ovoj seriji su nastavnici \u2013 Jasna Dikli\u0107, Admir Glamo\u010dak i Slaven Knezovi\u0107, te Mario Drma\u0107 koji je kroz anketiranje gra\u0111ana i gra\u0111anki unio dokumentarnu dimenziju o besmislenosti pukog reproduciranja teksta.\nVi\u0161e od 170 000 gledatelja prati i gleda epizode serije na youtube kanalu \u0160kolokre\u010dina, a uskoro 12 TV ku\u0107a u Bosni i Hercegovini po\u010dinje emitiranje serije.\nZa pitanja i dodatne informacije, kontaktirajte +3876115 94 04 ili na [email\u00a0protected]\n"
        },
        {
            "title": "Livnjaci pokorili YouTube: Zara\u0111uju vi\u0161e od dr\u017eavnih slu\u017ebenika",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 18:54\nBljesak.info\n",
            "intro": "''Ro\u0111eni smo Livnjaci, i\u0161li smo tu u osnovnu i srednju \u0161kolu, osim Ivana (Jure), koji je poha\u0111ao srednju glazbenu u Imotskom'', govori Luka. ",
            "subtitle": "Jure i Mate",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\"Jure i Mate\" na YouTubeu, ali u stvarnom \u017eivotu oni su tri obi\u010dna mladi\u0107a u dvadesetima. Luka Mamuza, student pete godine odnosa s javno\u0161\u0107u, Ivan \u0160agolja, student glazbene pedagogije u Mostaru i \"tre\u0107i kota\u010d\" te budu\u0107i u\u010ditelj razredne nastave Zdravko Grgi\u0107 Grga. Matemati\u010dki nema smisla, ali njihov humor itekako ima.\nNa svom kanalu imaju skoro 73 tisu\u0107e pretplatnika, a pojedini videi prelaze i preko milijun pregleda. Trojka iz Livna glavni su akteri serijala ske\u010deva na YouTubeu koji na humoristi\u010dan na\u010din prikazuju \u017eivot Balkanaca na Balkanu, ali i u zemljama poput Njema\u010dke gdje mnogi mladi odlaze u potrazi za boljim \u017eivotom.\u00a0\n''Ro\u0111eni smo Livnjaci, i\u0161li smo tu u osnovnu i srednju \u0161kolu, osim Ivana (Jure), koji je poha\u0111ao srednju glazbenu u Imotskom'',\u00a0govori Luka.\u00a0\n''Poseban spomen zaslu\u017euju Nika Mijatovi\u0107, koja je odselila u Njema\u010dku i na\u0161a prijateljica Domenika Rosi\u0107 koja sada studira u Zagrebu...a kao \u010detvrti \u010dlan nam se u zadnje dvije godine pridru\u017eio i Leonardo Ivkovi\u0107 koji u svakoj epizodi ima druga\u010diju ulogu'', govori Mamuza tvrde\u0107i da su na njegov prijedlog pokrenuli YouTube kanal koji \u0107e ovoga svibnja navr\u0161iti \u010detiri pune godine.\n\nVideo:\u00a0BALKANCI \u0160VERCAJU MIGRANTE\nU svemu tome poma\u017ee im mnogo poznanika i ka\u017ee, nitko im dosad nije zatvorio vrata.\n''Dosta nas ljudi pita odakle izvla\u010dimo sve teme i motive, ali one nisu ni\u0161ta \u010dudno. To je na\u0161a svakodnevnica; kupio auto, prodao auto, oti\u0161ao u Njema\u010dku, vratio se iz Njema\u010dke samo to treba gledati na druga\u010diji na\u010din. Tema iseljavanja je uvijek tu, ne bje\u017ei nigdje. Sve \u0161to smo prikazali se zapravo doga\u0111a'', obja\u0161njava 24-godi\u0161nji Mamuza isti\u010du\u0107i da nijednom od njih nije palo napamet oti\u0107i iz domovine.\n''Neki dio publike govori da se previ\u0161e rugamo \"Auslenderima\", a ja mislim da to nije tako. To je humor koji \"radi\" tim gastarbajterima i op\u0107eprihva\u0107eno je, simpati\u010dno je. Svatko od nas ima \u010dlana obitelji koji je negdje vani...Ivan ima brata u Njema\u010dkoj, Leonardo ima sestru u Njema\u010dkoj, Zdravkova sestra je u Be\u010du.. pa kad bismo se zaista rugali, zna\u010dilo bi da se rugamo i njima. Opet, ima svakakvih ljudi koji se vrate iz Njema\u010dke, a na\u0161 humor je za odre\u0111enu populaciju'', pri\u010da Luka i razo\u010darano dodaje kako mu u inozemstvo odlazi puno prijatelja i poznanika.\nJedan njihov video posve\u0107en je i fanovima, a na njemu mno\u0161tvo djece oblije\u0107e Luku i tra\u017ee ga autogram. Ipak, ona nam otkriva da je istina ne\u0161to druga\u010dija.\n''U po\u010detku je bio cilj da uz mla\u0111u, obuhvatimo i stariju publiku jer danas se na YouTubeu javljaju sadr\u017eaji neukusnog humora za djecu i sve osale. Na\u0161i fanovi su, prema dosada\u0161njim statistikama, populacija od 25 do 34 godine, a na\u0111u se i oni stariji, \u010dak 60-godi\u0161njaci'', pri\u010da Luka isti\u010du\u0107i da su postigli odre\u0111ene ciljeve glede svoje publike.\nU videu kojeg su objavili prije tri tjedna pod nazivom \"Balkancu do\u0161'o brat iz Njema\u010dke\" prikazuju kako je mla\u0111i brat prokockao sve novce koji je stariji slao iz Njema\u010dke, \u0161to otvara dosta zanimljive teme nezasitne potro\u0161nje novaca koji ne postoji.\n\nVideo: BALKANCU DO\u0160O BRAT IZ NJEMA\u010cKE\n''To nije izmi\u0161ljen lik. On postoji...i u na\u0161em gradu ima ih jako puno. Na\u017ealost, ali ima'', iskren je Mamuza i dodaje da je i u \u0161ali ipak pola istine te da \u0161alju kroz humor ozbiljniju poruku.\n''Stariji ljudi mogu to razumjeti bolje. Djeca se u ske\u010devima smiju na\u0161im pona\u0161anjima, a stariji \u0107e se smijati onome \u0161to smo zapravo time prenijeli'', ka\u017ee on.\nKako je YouTube sve popularniji izvor zarade, ovi Livnjaci su svjesni mogu\u0107nosti zarade na ovoj platformi.\n''Od YouTubea zara\u0111ujemo puno vi\u0161e od jednog prosje\u010dno pla\u0107enog Livnjaka\u00a0koji radi u dr\u017eavnoj slu\u017ebi ili kod privatnika. Sasvim sigurno mogu re\u0107i da zara\u0111ujemo puno vi\u0161e nego ve\u0107ina ljudi koji rade i \u017eale se na ponedjeljak jer ne vole svoj posao'', ka\u017ee Luka i pritom spominje da ih \u010desto pitaju kako imaju tek 73 tisu\u0107a pretplatnika i za\u0161to ih nema vi\u0161e, a on sve obja\u0161njava na sljede\u0107i na\u010din.\n''Do ozbiljnog novca putem YouTubea se mo\u017ee do\u0107i brzo, ali ovisi koji put se odabere. Odlu\u010dili smo raditi kvalitetan sadr\u017eaj, a na YT \u0107ete uo\u010diti da puno br\u017ee prolazi nekakvo sme\u0107e koje, osobno ja, ne bih nikad kliknuo i zgrozim se kad vidim \u0161to je humor za neke ljude'', govori Luka napominju\u0107i da su oni ipak ti koji prvi \u017eele biti zadovoljni sa sadr\u017eajem kojeg plasiraju svojoj publici.\n\nVideo: TRO\u0160KOVI SVADBE (PARODIJA)\nBudu\u0107nost im je, \u010dini se po Lukinim rije\u010dima, radna!\n''Planiramo sve preseliti u nekom trenutku na pozornicu, a sada trenutno pi\u0161emo scenarij za seriju koja bi imala od sedam ili deset epizoda, koju \u0107emo probati progurati na televiziju. To bi bio projekt u kojem bi nam pomogli i neki poznati glumci'', veseli se Mamuza koji priznaje da im sve \u010de\u0161\u0107e prilaze djevojke.\n''Mo\u017eemo se s tim pohvaliti. Prilaze nam i neka prilaze!'', smije se i otkriva da su svi svoje bolje polovice prona\u0161li prije snimanja serija tako da takve prilike ne igraju veliku ulogu, pi\u0161e Ve\u010dernji list.\u00a0\n"
        },
        {
            "title": "Mater najbolji film iz regije na 48. FEST-u u Beogradu",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nFilm TV\n\n |\n09. 03. 2020. u 16:45\nBljesak.info\n",
            "intro": "Bosanskohercegova\u010dka koprodukcijski film ''Mater'' nagra\u0111en za najbolji film iz regije na 48. FEST-u u Beogradu",
            "subtitle": "Neboj\u0161a \u0110ukeli\u0107",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraBosanskohercegova\u010dka koprodukcija \u201cMater\u201d redatelja Jure Pavlovi\u0107a osvojila je nagradu \u201cNeboj\u0161a \u0110ukeli\u0107\u201d za najbolji film iz regije na 48. Me\u0111unarodnom filmskom festivalu \u2013 FEST u Beogradu.\nJure Pavlovi\u0107 je hrvatski redatelj i scenarist koji se 201.5 godine proslavio osvajanjem nagrade Europske filmske akademije za kratki film ''Piknik''.\nFilm ''Mater'' je nastao kao hrvatsko - bh - srpsko - francuska koprodukcija, a bh. producent je Sr\u0111an \u0160arenac i Novi Film.\nDistributer filma je Syndicado Film Sales.\nFilm je podr\u017eala Fondacija za kinematografiju Sarajevo.\nGlavne uloge u filmu glume Daria Lorenci \u2013 Flatz i Neva Ro\u0161i\u0107.\nFilm ''Mater'' je pri\u010da o Jasni (Daria Lorenci \u2013 Flatz) koja\u00a0 nakon \u0161to dobije vijest o terminalnoj bolesti majke Anke (Neva Ro\u0161i\u0107), koja \u017eivi sama u selu u dolini Neretve, ostavlja svoj u\u017eurbani obiteljski \u017eivot u Njema\u010dkoj i odlazi u posjetu majci kako bi, izme\u0111u ostalog omogu\u0107ila njenu prisilnu hospitalizaciju.\nMe\u0111utim, posjeta se produ\u017eava te na vidjelo po\u010dinju izlaziti stare obiteljske tajne koje \u0107e ih obje natjerati da preispitaju naru\u0161ene obiteljske odnose.\n"
        },
        {
            "title": "Gruntov\u010dani u kazali\u0161tu",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nKazali\u0161te\n\n |\n09. 03. 2020. u 08:58\nBljesak.info\n",
            "intro": "U adaptaciji Borisa Svrtana, Gruntovec zati\u010demo u dana\u0161nje vrijeme, kao selo koje se na\u0161lo na interesnoj karti politi\u010dkih mo\u0107nika koji su u projektu gradnje spojnice na europski koridor i industrijske zone ugledali priliku za osobno boga\u0107enje...",
            "subtitle": "Kerempuh",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraKomi\u010dna drama \"Gruntov\u010dani\", premijerno izvedena u nedjelju u Kerempuhu, o\u017eivjela je u tome teatru jedinstveni tragikomi\u010dni mikrokozmos izmi\u0161ljenog podravskog sela iz popularne televizijske serije, u eksploziji gluma\u010dkih bravura kojima ta produkcija odaje istinsku po\u010dast kultnome mjestu hrvatske kulture, pi\u0161e Hina.\nMajstorski spoj prikaza \u017eivota u ruralnoj sredini, britke analize dru\u0161tvenih odnosa i slojevitog profiliranja likova, kojim se popularna televizijska saga u re\u017eiji Kre\u0161e Golika prema scenariju Mladena Kerstnera u 1970-ima upisala u kolektivnu kulturnu svijest na\u0161ih prostora, u Kerempuhovim \"Gruntov\u010danima\" uskrsava u svoj punini punokrvne dru\u0161tvene kritike uobli\u010dene u humorni mozaik situacija i karaktera.\n\nVideo: GRUNTOV\u010cANI U KEREMPUHU - Najava predstave\nMitsko mjesto \"provincije kao stanja duha\" dobilo je, tako, u re\u017eiji Borisa Svrtana i Rajka Minkovi\u0107a dostojnu kazali\u0161nu ina\u010dicu \u010dije je protagoniste, duhovito o\u017eivljene u teatru u Ilici, premijerna publika u nedjelju ispratila odu\u0161evljenim ovacijama uz smijeh i suze, pozdraviv\u0161i gromoglasnim aplauzom i Smiljku Bencet, glumicu koja je dala \u017eivot televizijskoj Regici u slavnoj seriji.\nPitoreskni mikrokozmos \u017eitelja Gruntovca na kazali\u0161nim daskama izranja \u017eivotno i sna\u017eno, u predstavi koja estetikom atmosferi\u010dnog naturalizma u scenografiji i kostimima slikovito do\u010darava blato ruralnoga kraja u kojemu, u pa\u017eljivo profiliranim me\u0111uodnosima, obitavaju Dudek, Regica, Cinober, Presvetli, Martin, Matula, Babica, Besni, Gretica i drugi.\nSvi oni na sceni su realizirani u nizu izvanredno komi\u010dnih gluma\u010dkih ostvarenja, koja \u0107e zasigurno postati dio suvremenog hrvatskog kazali\u0161nog folklora.\nU adaptaciji Borisa Svrtana, Gruntovec zati\u010demo u dana\u0161nje vrijeme, kao selo koje se na\u0161lo na interesnoj karti politi\u010dkih mo\u0107nika koji su u projektu gradnje spojnice na europski koridor i industrijske zone ugledali priliku za osobno boga\u0107enje i parazitiranje na europskim fondovima. Njima nije u interesu prometno povezivanje koje bi selu i njegovim stanovnicima donijelo prijeko potrebni prosperitet \u2013 retorika dr\u017eavne tajnice Marinele Puvalo (Ornela Vi\u0161tica) neugodno podsje\u0107a na isprazne floskule pune velikih rije\u010di, svojstvenih politi\u010dkim elitama.\nVe\u0107 od prve scene gledatelja osvajaju prepoznatljivi likovi i situacije predvo\u0111eni Matijom \u0160akoronjom i Mirelom Videk Hranjec u izvrsno realiziranim ulogama naivnog po\u0161tenja\u010dine Dudeka i njegove dobre \u017eene Regice, te Hrvojem Ke\u010dke\u0161om i Borisom Svrtanom koji apsolutno briljiraju kao Presvetli i Cinober. Prizori seoske svakodnevnice od po\u010detka jasno definiraju odnose svih likova \u2013 odmah je jasno tko ima a tko nema, tko je u poziciji da odlu\u010duje, a tko u poziciji da mora prihvatiti \u0161to su drugi odlu\u010dili.\nPredstava je dramatur\u0161ki strukturirana kroz dva rukavca \u2013 jedan prati Dudekovu svakodnevnicu u interijeru njegove ku\u0107ice, gdje Babica (u uvjerljivo autenti\u010dnoj i izvanredno duhovitoj interpretaciji Ines Bojani\u0107) vje\u010dno le\u017ei u svome kutu, a Regica neprekidno ne\u0161to radi i prigovara.\nDrugi se rukavac odnosi na sve ono \u0161to se doga\u0111a izvan zidova Dudekovog sirotinjskog raja, a svodi se na me\u0111usobna dogovaranja i malverzacije predvo\u0111ene gradskim vije\u0107nikom Matulom (Filip Deteli\u0107), u kojima spremno sudjeluju gostioni\u010dar Martin (Ivica Zadro) i Besni (Luka Petru\u0161i\u0107), uz manje ili vi\u0161e pasivno odobravanje gostioni\u010dareve \u017eene Gretice (Nina Erak Svrtan), hu\u0161kanje Cinoberove Kate (Anita Mati\u0107 Deli\u0107) i razli\u010dite stupnjeve sudjelovanja ostalih, koje u vi\u0161e razli\u010ditih uloga utjelovljuju Maja Posavec, Josip Brakus i Karlo Mlinar.\n\n\nGRUNTOV\u010cANI\nTrajanje: 150 minuta s pauzom GRUNTOV\u010cANI Popularna i omiljena dramska serija \"Gruntov\u010dani\" autora Mladena Kerstnera u re\u017eiji Kre\u0161e Golika uvodila je brojne televizijske gledatelje u \u017eivopisan, autenti\u010dan i duhovit prikaz dru\u0161tvenoga \u017eivota i mentaliteta \"malog \u010dovjeka\" u fiktivnom podravskom selu. U ovoj pri\u010di koja se doga\u0111a u dana\u0161nje vrijeme, u 21.\n\n\n\nTa dva fabularna rukavca odra\u017eavaju se i u scenografiji, u \u010dijem je sredi\u0161tu malo povi\u0161ena pomi\u010dna platforma koja predstavlja interijer Dudekove 'hi\u017eice'. Kad je platforma u sredi\u0161tu scene, pozornost gledatelja usmjerena je na ono \u0161to se doga\u0111a u interijeru. Svako premje\u0161tanje radnje izvan mikrokozmosa Dudekovog ku\u0107anstva podrazumijeva povla\u010denje platforme u pozadinu scene.\nStanovnici Gruntovca govore podravskom verzijom kajkavskoga dijalekta, koji je uz pomo\u0107 jezi\u010dne savjetnice Ines Carovi\u0107 na sceni Kerempuha prilago\u0111en i o\u017eivljen artikulirano i dosljedno, daju\u0107i tom teatarskom remakeu realisti\u010dnu autenti\u010dnost bez koje predstava ne bi funkcionirala. Slikovitosti ambijenta i mentaliteta svakako pridonosi i atmosferi\u010dna etno glazba skupine Cinku\u0161i, koja je obradila i doradila izvornu glazbenu temu iz serije.\nZaplet \"Gruntov\u010dana\" vrti se oko nastojanja suseljana da nekako utje\u010du na to da trasa planirane ceste ide tako da za ru\u0161enje ne bude predvi\u0111ena niti jedna od njihovih ku\u0107a, a da pritom najbolje unov\u010de vlastite posjede. U svemu tome, najdeblji \u0107e kraj, naravno, izvu\u0107i jedini istinski dobar \u010dovjek me\u0111u njima, Dudek.\nBalansiraju\u0107i neprekidno na o\u0161trici izme\u0111u tragi\u010dnog i komi\u010dnog, Kerempuhovi \"Gruntov\u010dani\" grade dirljivi teatarski slalom usponima i padovima mikrosvijeta fiktivnoga sela u \u010dijim se stanovnicima tragikomi\u010dno ogleda raspon ljudskog karaktera u svoj svojoj punini, sve do katarzi\u010dnog kraja u eksploziji emocija koja nikoga ne ostavlja ravnodu\u0161nim.\n"
        },
        {
            "title": "Bogdanu nagrada za ulogu u filmu \"Otac\": 'Posve\u0107ujem je preminulom kolegi'",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nPoznati i slavni\n\n |\n09. 03. 2020. u 08:26\nBljesak.info\n",
            "intro": "Goran Bogdan je, primaju\u0107i nagradu, publici rekao da ju je posvetio nedavno preminulom srbijanskom kolegi Neboj\u0161i Glogovcu, koji je i zapo\u010deo raditi taj projekt.",
            "subtitle": "Priznanje",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU Beogradu je u nedjelju dodjelom nagrada zavr\u0161en 48. Me\u0111unarodni filmski festival FEST, a hrvatski glumac Goran Bogdan dobitnik je priznanja za najbolju glavnu mu\u0161ku ulogu u filmu \"Otac\" srbijanskog redatelja Srdana Golubovi\u0107a.\nGoran Bogdan je, primaju\u0107i nagradu, publici rekao da ju je posvetio nedavno preminulom srbijanskom kolegi Neboj\u0161i Glogovcu, koji je i zapo\u010deo raditi taj projekt.\nGlogovac je zapo\u010deo snimanje tog projekta prije nego se razbolio, pa je Bogdanu, kako je vi\u0161e puta izjavio, pripala \"velika \u010dast\" da ga zamijeni, podsjetio je beogradski portal mondo.rs.\nFilm \"Otac\" ra\u0111en je u koprodukciji Srbija, Njema\u010dka, Francuska, Hrvatska, Bosna i Hercegovina te Slovenija, a premijeru je imao na ovogodi\u0161njem Berlinalu.\nNa zavr\u0161noj ve\u010deri FEST-a ameri\u010dkom glumcu podrijetlom s ovih prostora Johnu Malkovichu, kao specijalnom gostu ovogodi\u0161njeg festivala, uru\u010deno je i priznanje \"Beogradski pobjednik\".\nZa najbolji film u Glavnom takmi\u010darskom programu progla\u0161en je \"Nevidljivi \u017eivot\" Karima A\u00efnouza u brazilsko-njema\u010dkoj koprodukciji.\nNagrada za najbolju re\u017eiju pripala je Vaclavu Mohulu za film \"Obojena ptica\", Ritha Calnejais nagra\u0111ena je za najbolji scenarij (\"Mlije\u010dni zubi\"), za najbolju \u017eensku ulogu priznanje je dobila Trine Dyrholm (\"Dama herc\"), dok je za re\u017eiju najboljeg debitantskog ostvarenja nagradu osvojio Filippo Meneghetti (\"Nas dvije\"), prenosi Hina.\n\nVideo: OTAC - FATHER by Srdan Golubovi\u0107 (Official International Trailer HD)\n"
        },
        {
            "title": "Mostar: Javni parkinzi kao auto saloni",
            "info": "\n\n\nVijesti\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n09. 03. 2020. u 08:15\nBljesak.info\n",
            "intro": "Iz Ministarstva unutarnjih poslova HN\u017d-a ukratko su objasnili kako njihovi slu\u017ebenici izlaze na teren ukoliko netko prijavi bilo kakvo nelegalno parkiranje",
            "subtitle": "HN\u017d",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraU Mostaru se automobili parkiraju po svim gradskim povr\u0161inama. Neodgovorni pojedinci koriste i parking zone za stanovni\u0161tvo kako bi na njima dr\u017eali automobile koje prodaju. Rade to bez skrivanja i s javno prikazanim brojevima telefona. Sankcije za takva djela trenuta\u010dno ne postoje, prenosi BHRT.\nIz Ministarstva unutarnjih poslova HN\u017d-a ukratko su objasnili kako njihovi slu\u017ebenici izlaze na teren ukoliko netko prijavi bilo kakvo nelegalno parkiranje. Gra\u0111ani o\u010dito ne prijavljuju, budu\u0107i da su u pro\u0161loj godini izdali manje od 10 000 kazni.\n\nPro\u010ditajte jo\u0161\n\n\n\n\nS malo policajaca i bez pauka Mostar je grad ''parking papaka''\n\n\n\n\nDruga adresa gdje su novinari BHRT tra\u017eili odgovor je mostarsko parking poduze\u0107e koje, iako je osnovano prije 10 godina, nikada nije za\u017eivjelo.\n\u201cNeodgovorni vlasnici ostavljaju i zauzimaju parking prostore na du\u017ei period i parking prostori im slu\u017ee kao prodajni placevi za automobile. Inspekcija gradska nije nadle\u017ena za ta vozila, nego samo za ona koja su neregistrirana i o\u0161te\u0107ena\u201d, rekao je Darko Knezovi\u0107, v. d. direktora Moparking.\nNa potezu od zgrade Mostarka do vrha avenije nalazi se dvadesetak takvih vozila. Neka su registrirana u BiH, neka imaju strane registarske tablice, a neka ih nemaju nikako. Stanari okolnih naselja neprestano se \u017eale na ovaj problem.\nNovinar BHRT nazvao je i nekoliko prodava\u010da da \u010duje i njihovu stranu pri\u010de. Reakcije na koje je nai\u0161ao uglavnom nisu primjerene za objavljivanje na javnom emiteru.\nDivlja prodaja automobila nije vezana samo za prostor Avenije, automobili na prodaju sa javno prikazanim kontakt brojevima mogu se vidjeti i na Bijelom Brijegu, Balinovcu i Bi\u0161\u0107e Polju.\n"
        },
        {
            "title": "U\u017eas u njema\u010dkoj 'Zweiti': Prijetnje likvidacijom dvojici igra\u010da N\u00fcrnberga!",
            "info": "\n\n\nSport\n\n /\n\n\nNogomet\n\n |\n09. 03. 2020. u 06:50\nBljesak.info\n",
            "intro": "Uo\u010di susreta utakmice izme\u0111u drugoliga\u0161a N\u00fcrnberga i Hannovera (0:3) dvojici igra\u010da su javno izre\u010dene prijetnje smr\u0107u. Prijetnje se odnose na kapetana N\u00fcrnberga Hannoa Behrensa i njegova suigra\u010da Lukasa M\u00fchla.\n",
            "subtitle": "Nisu ni Nijemci imuni",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod banera\nFoto: dpa / Hanno Behrens (FC N\u00fcrnberg)\nIgra\u010di njema\u010dkog drugoliga\u0161a N\u00fcrnberg pre\u017eivljavaju uistnu te\u0161ke dane. Uo\u010di utakmice protvi Hannovera (0:3) dvojici igra\u010da su javno izre\u010dene prijetnje smr\u0107u.Naime, nepoznate osobe su distribuirale 50-tak letaka s nedvosmislenom porukom.\"Kad \u0107ete se kona\u010dno razi\u0107i s takvim anti-nogometa\u0161ima koji \u00f9st\u014d prodaju svoj klub drugim biv\u0161im klubovima, ako uplate dovoljno. (...) Mora li se prvo dogoditi jo\u0161 jedan slu\u010daj Escobara?\", napisano je.Prijetnje se odnose na kapetana Hannoa Behrensa i Lukasa M\u00fchla, koji je trenuta\u010dno ozlije\u0111en, pi\u0161e Bild.Poruka je izravna aluzija na slu\u010daj kolumbijskog reprezentativca Andresa Escobara koji je 1994. godine ubijen sa \u0161est hitaca iz pi\u0161tolja, nakon \u0161to je na Svjetskom prvenstvu postigao autogol.\n\n\nRobert #Palikuca \u00fcber die Morddrohungen gegen Hanno #Behrens: \"Wir haben gegen Mittag zusammen mit unserem Sicherheitsbeauftragten den Spieler informiert. In einem Gespr\u00e4ch teilte er, dann mit, dass er trotzdem spielen wird.\u201c [BILD] #FCN #FCNh96 pic.twitter.com/rw4e4rgbSk\n\u2014 Steffen (@2_Steffen) March 7, 2020\n\n\n\"O\u0161tro osu\u0111ujemo ovu odvratnu i neukusnu akciju i u\u010dinit \u0107emo sve \u0161to mo\u017eemo kako bi odgovarali oni koji su ovo prouzro\u010dili\", izjavio je sportski direktor kluba Robert Paliku\u0107a.\"\u010covjeku ne pada ni\u0161ta pametno na pamet u ovakvoj situaciji. Ako ste prije utakmice zaokupljeni ne\u010dim poput nogometa, to je jednostavno \u017ealosno. Ovo nije bila spontana reakcija, nego je planirana davno unaprijed. Smatram da je ovo jako tu\u017eno i \u010dovjek se stvarno mora zamisliti\", izjavio je trener Jens Keller.Dodaje kako se sve to doga\u0111a paralelno s kampanjom protiv Dietmara Hoppa, vlasnika Hoffenheima,\u00a0 i u jeku ja\u010danja nacisti\u010dkih provokacija na stadionima, \u0161to u svakom slu\u010daju \u0161teti nogometu i strasti za ovom igrom.\n\nFoto: Bild / Prijetnja smr\u0107u igra\u010dima N\u00fcrnberga\nGlasnogovornik policije Michael Konrad kazao je kako jo\u0161 uvijek nemaju osumnji\u010dene osobe, a zaplijenjeni letci se kriminalisti\u010dki obra\u0111uju.Navija\u010di strahuju da \u0107e Behrens i M\u00fchl napustiti klub nakon ovakvih u\u017easnih prijetnji.\"Kao nogometa\u0161, morate znati da ste u jednome trenutku voljeni, a ve\u0107 sljede\u0107i tjedan ste \u0161up**. Nije lijepo ako ste izlo\u017eeni negativnostima poput ove\", kazao je Behrens u klupskom podcastu.\n\n\nNach Morddrohungen - Wie Verein und Polizei die Spieler sch\u00fctzen https://t.co/WCmukz6YtE\n\u2014 BILD (@BILD) March 7, 2020\n\n\nIna\u010de, FC N\u00fcrnberg trenuta\u010dno se nalazi na 14. mjestu druge Bundeslige, a san o brzom povratku u elitno dru\u0161tvo za ovu je sezonu odsanjan. S 29 bodova bli\u017ee su mjestu koje vodi razigravanju za ostanak u Zweiti nego mogu\u0107nosti da se u\u010dvrste u sredini tablice, kao \u0161to to \u010dini Hannover, koji ih je glatko pobijedio (3:0) u 25. kolu.\u0160to se ti\u010de kandidata za povratak u prvu Bundesligu, najbli\u017ei je Bielefeld (50 bodova i utakmica manje), a kandidati su i HSV (44) i Stuttgart (44 i utakmica manje).\n"
        },
        {
            "title": "Krava napravila zbrku u prometu; pro\u0161etala se sredi\u0161tem Trebinja",
            "info": "\n\n\nAutoMoto\n\n /\n\n\nFlash\n\n |\n08. 03. 2020. u 18:57\nBljesak.info\n",
            "intro": "Dru\u0161tvenim mre\u017eama danas kru\u017ee snimci i fotografije krave koja ide glavnom gradskom ulicom Trebinja.",
            "subtitle": "\u0160arulja",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraZbog ki\u0161e i drugog dana vikenda danas su ulice Trebinja poprili\u010dno puste, pa su rijetki prolaznici koji su vidjeli kravu bili poprili\u010dno iznena\u0111eni, prenosi portal Crna kronika.\nDru\u0161tvenim mre\u017eama danas kru\u017ee snimci i fotografije krave koja ide glavnom gradskom ulicom Trebinja.\nNakon glavne ulice krava je pre\u0161la i kameni most i do\u0161la do Du\u0161anove ulice, gdje je napravila kratkotrajni zastoj u prometu.\nOdakle je krava do\u0161la do trebinjske glavne ulice za sada nije poznato.\nZbog ki\u0161e i drugog dana vikenda danas su ulice Trebinja poprili\u010dno puste, pa su rijetki prolaznici koji su vidjeli kravu bili poprili\u010dno iznena\u0111eni.\n"
        },
        {
            "title": "Neno Muri\u0107 damama poklonio najljep\u0161e ljubavne balade za Dan \u017eena",
            "info": "\n\n\nKultura\n\n /\n\n\nGlazba\n\n |\n08. 03. 2020. u 17:53\nBljesak.info\n",
            "intro": "Kako ove balade zvu\u010de u izvo\u0111enju Nene Muri\u0107a poslu\u0161ajte u videu.",
            "subtitle": "Lover",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraNeno Muri\u0107 tradicionalno za Dan \u017eena nastupa u glavnom gradu BiH. Tako \u0107e biti i ve\u010deras. Sva mjesta u pivnici HS u kojoj \u0107e pjevati u pratnji benda odavno su rasprodata.\nU znak zahvalnosti za podr\u0161ku koju godinama ima od strane najve\u0107im dijelom \u017eenske publike, Muri\u0107 je ove godine svim damama pripremio specijalan glazbeni poklon za 8. o\u017eujak. U pitanju je, naravno, pjesma, jer kako druga\u010dije i bolje izraziti emociju nego kroz balade koje su mu po sentimentu i najbli\u017ee.\n''Odabrao sam neke od najljep\u0161ih ljubavnih balada koje su obilje\u017eile jedno vrijeme po mom mi\u0161ljenju. Ove pjesme \u010desto izvodim na svojim nastupima, i siguran sam da su se uz njih mnogi prvi put zaljubili i zavoljeli. Aran\u017emane je uradio moj prijatelj i suradnik Edvin Had\u017ei\u0107, a sve sam interpretirao u pratnji mati\u010dnog banda. U petominutnom videu, koji je snimljen u \"Figurama\", mo\u017eete pogledati splet pjesama \u201eAko te pitaju\u201c Petra Gra\u0161e, \u201eJedina\u201c Olivera Dragojevi\u0107a, \u201eU tebe sam zaljubljen\u201c Ro\u0111e Rai\u010devi\u0107a i \u201e\u017divim za to\u201c Jaquesa Houdeka. Ideja je bila da podsjetimo na neprolazne balade, koje pjevaju o vje\u010dnoj ljubavi'', ka\u017ee Neno Muri\u0107 koji dodaje da je video re\u017eirao i snimao Safet Had\u017eimusi\u0107.\nKako ove balade zvu\u010de u izvo\u0111enju Nene Muri\u0107a poslu\u0161ajte u videu.\n"
        },
        {
            "title": "One prkose predrasudama",
            "info": "\n\n\nLifestyle\n\n /\n\n\nObitelj\n\n |\n08. 03. 2020. u 15:16\nBljesak.info\n",
            "intro": "Iako je 8. o\u017eujak ve\u0107ina \u017eena je svoj dan proslavlja radno. Me\u0111u njima je i ovih \u0161est \u017eena koje prkose predrasudama rade\u0107i najte\u017ee poslove.",
            "subtitle": "Dan \u017eena",
            "article": "\nTekst \u010dlanka se nastavlja ispod baneraIako je 8. o\u017eujak ve\u0107ina \u017eena je svoj dan proslavlja radno. Me\u0111u njima je i ovih \u0161est \u017eena koje prkose predrasudama rade\u0107i najte\u017ee poslove.\nNada Babi\u0107 (63) ve\u0107 desetlje\u0107ima radi svakodnevno i po 15 sati na ulici, u vlastitom \u0161tandu prodaju\u0107i vo\u0107e i povr\u0107e. Uspjela je da i\u0161koluje dijete i da zaradi za pristojan \u017eivot.\u00a0  Kroz ruke Lane Tati\u0107 (18) pro\u0161lo je na desetine automobila.\u00a0Za razliku od svojih vr\u0161njakinja nema vremena za izlaske i provod. Ona zara\u0111uje novac rade\u0107i kao automehani\u010darka, vozi kamione, bager, radi zidarske poslove i tako zaradi sebi za \u017eivot jer ne \u017eeli da bude kako ka\u017ee na teretu svojih roditelja.\u00a0  Dajana Zgodi\u0107 (22) zasukala je rukave kako bi zaradila novac za \u0161kolovanje ali i pomogla roditeljima. Zara\u0111uje kose\u0107i travu. Ona \u010disti \u0161talu, cijepa drva i voli sve da radi, a vremena ka\u017ee ima za sve.\u00a0  Monika Macan (28) prkosi predrasudama. Iako joj se mnogi smiju \u0161to vozi vilju\u0161kar, Monika je uspjela da pokrene svoj vlastiti biznis - bavi se preradom drveta. Nisu joj jasni oni koji po cijeli dan sjede u kafi\u0107ima i ne \u017eele da rade.\u00a0\nTijana \u0110enadija (30) bavi se poljoprivredom, radi na njivi, u ba\u0161ti i u \u0161tali. U ku\u0107i je doma\u0107ica, a istovremeno i majka dvije djevoj\u010dice. Ova mlada \u017eena voli \u017eivot na selu, sve sti\u017ee na vrijeme, a posao je \u010dini zadovoljnom i sretnom.\nHamida Had\u017ei\u0107 (44) svojim primjerom k\u0107erkama pokazuje da se rad uvijek isplati. Iako nekad snage ponestane, ali volje nikad - radi u pilani i od toga uzdr\u017eava \u010detvero\u010dlanu obitelj.\u00a0\n"
        }
    ]
}